<resources>

    <string name="menu_open" translatable="false">Open</string>
    <string name="menu_close" translatable="false">Close</string>
    <string name="menu_home" translatable="false">Home</string>
    <string name="menu_language">Language</string>
    <string name="menu_search">Search</string>
    <string name="menu_settings">Settings</string>
    <string name="menu_history">History</string>
    <string name="menu_share">Share</string>


    <string name="app_name">Seera Itoophiyaa</string>
    <string-array name="c1">
        <item>ርዕስ I: አካላዊ ሰዎች</item>
        <item>ርዕስ II: የሰዎች አቅም </item>
        <item>ርዕስ III: አካላት ኮርፖሬት እና ንብረት ከተወሰነ መድረሻ ጋር </item>
        <item>ርዕስ IV: በግንኙነት ትስስር እና በወዳጅነት</item>
        <item>ርዕስ V: ስኬቶች</item>
        <item>ርዕስ VI:በአጠቃላይ እቃዎች እና ይዞታ</item>
        <item>ርዕስ VII:የግለሰብ ባለቤትነት</item>
        <item>ርዕስ VIII: የግል ባለቤትነት</item>
        <item>ርዕስ IX ኮርፖሬት ባለቤትነት፣ ተጠቃሚነት እና ሌሎች በ RAM ውስጥ ያሉ መብቶች</item>
    </string-array>
    <string-array name="detailsc1">
        <item>የሲቪል ኮድ:> አካላዊ ሰዎች::
የግዛታችን የሕግ ሥርዓት በትክክል እንዲዳብር አስፈላጊ ሆኖ ሲገኝ የፍትሐ ብሔር ሕግ ማውጣት አስፈላጊ ሆኖ ሳለ; እና
የፍትሐ ብሔር ሕጉ በእኛ ቁጥጥር ሥር ተዘጋጅቶ የኛን የሴኔት እና የተወካዮች ምክር ቤት ፈቃድ ያገኘ ቢሆንም፣
ስለዚህ በተሻሻለው ሕገ መንግሥታችን አንቀፅ 34 እና 88 መሠረት የሴኔታችን እና የተወካዮች ምክር ቤት ውሳኔዎችን አፅድቀናል፣ የሴኔትና የተወካዮች ምክር ቤቶችን ውሳኔዎች አፅድቀን እንደሚከተለው እንገልፃለን።
1. ይህ ህግ "የፍትሐ ብሔር ህግ 1960" ተብሎ ሊጠቀስ ይችላል.
2. የ 1960 የፍትሐ ብሔር ሕግ, በ 1960 እንደ ልዩ ጉዳይ ቁጥር 2 በተለየ ጥራዝ የታተመ.
በአዲስ አበባ ግንቦት 5 ቀን 1960 ተከሰተ
ጻሓፈ ታእዛዝ ኣክሊሉ ሃብተ ወልድ
ምክትል ጠቅላይ ሚኒስትር እና ሚኒስትር ፔን </item>
        <item>ርዕስ II ሰብአዊ መብቶች
ምዕራፍ 1. አጠቃላይ መርሆዎች
ስነ ጥበብ. 192.- የአቅም ህግ.

ማንኛውም አካላዊ ሰው በህጋዊ መንገድ አቅም እንደሌለው እስካልተገለጸ ድረስ ሁሉንም የሲቪል ህይወት ተግባራትን ማከናወን ይችላል።

ስነ ጥበብ. 193.- አጠቃላይ የአካል ጉዳት.

አጠቃላይ የአካል ጉዳተኞች በእድሜ ወይም በአእምሮ ሁኔታ ወይም በእነሱ ላይ በተጣለባቸው ጥፋቶች ላይ የተመሰረቱ ናቸው.

ስነ ጥበብ. 194.- ልዩ የአካል ጉዳተኞች.

(፩) በሰዎች ዜግነት ወይም በሥራቸው ምክንያት ልዩ የአካል ጉዳተኞች ሊቀርቡ ይችላሉ።
(2) በዚህ ርዕስ ምዕራፍ 5 (ክፍል 389-393) እና ልዩ ደንቦች.

ስነ ጥበብ. 195.- የዘፈቀደ ገደቦች.

(፩) ማንም ሰው የዜግነት መብቱን በከፊልም ቢሆን ከመጠቀም ወይም ከመጠቀም መቆጠብ አይችልም።
(፪) እነዚህን መብቶች ለመጠቀም ወይም ለመጠቀም በፈቃድ የሚደረጉ ማናቸውም ገደቦች በሕጋዊ ጥቅም ካልተረጋገጠ በቀር ውጤት የለውም።

ስነ ጥበብ. 196.- የአካል ጉዳት ማስረጃ.

(1) አቅም ይገመታል።
(፪) የአካል ጉዳተኛ ነኝ የሚል ሰው ሁሉ የአካል ጉዳተኛ መሆኑን ማረጋገጥ አለበት።

ስነ ጥበብ. 197.- ቋሚ ቦታ የኮርፖሬት አካላት እና ንብረቶች.

የኮርፖሬት አካላት እና የመገኛ ቦታ-ተኮር ንብረቶች በባህሪያቸው ከነሱ ጋር የተያያዙትን ድንጋጌዎች የማሟላት አቅም</item>
        <item>ርዕስ III. የተለያዩ ቦታዎች ያሏቸው ኩባንያዎች እና ንብረቶች
ምዕራፍ 1. የአስተዳደር አካላት እና ቤተክርስቲያን
ስነ ጥበብ. 394.- መንግሥት.

(፩) መንግሥት እንደ ሰው በሕጋዊ መንገድ ይያዛል።
(፪) እንዲሁም ከባሕርይው ጋር የሚስማማውን ሁሉንም መብቶች በአካሎቻቸው ሊይዝና ሊጠቀምበት ይችላል።

ስነ ጥበብ. 395.- የክልል ግዛቶች መከፋፈል.

(፩) ተክላይ ጉዕዛት፣ አውራጃ ጉዕዛታ፣ ወረዳና መቅተል-ወረዳ ጉዛቶች እና የከተማና ገጠር ማኅበረሰቦች መብት የማግኘት መብት አሇባቸው።
(፪) ስለሆነም በየአካሎቻቸው አማካይነት በአስተዳደር ሕግ የተሰጣቸውን መብቶች ሁሉ ሊያገኙና ሊጠቀሙባቸው ይችላሉ።
             ስነ ጥበብ. 396.- ሚኒስትሮች.

(፩) የኢትዮጵያ መንግሥት ሚኒስትሮች መብት አላቸው።
(፪) ስለሆነም በየአካሎቻቸው አማካይነት በአስተዳደር ሕግ የተሰጣቸውን መብቶች ሁሉ ሊያገኙና ሊጠቀሙባቸው ይችላሉ።

ስነ ጥበብ. 397.- የህዝብ አስተዳደር ባለስልጣናት እና ተቋማት.

ሁሉም የመንግስት አስተዳደር ባለስልጣናት፣ መስሪያ ቤቶች ወይም ተቋማት በአስተዳደር ህግ ስብዕና የተሰጣቸው እንደ ሙያው፣ የመብት ተገዢዎች ናቸው።

ስነ ጥበብ. 398.- የኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተ ክርስቲያን።

(፩) የኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተ ክርስቲያን በሕግ እንደ አንድ ሰው ተቆጥራለች።
(፪) ስለሆነም በአስተዳደር ሕጎች የተሰጡትን መብቶች በሙሉ በአካሎቻቸው አማካይነት ሊጠቀምባቸው ይችላል።

ስነ ጥበብ. 399.- አብያተ ክርስቲያናት, አድባራት እና ገዳማት.

የኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተ ክርስቲያን አካል የሆኑ አብያተ ክርስቲያናት፣ አድባራትና ገዳማት እንደ ሙያ ሁሉ በአስተዳደር ሕግ በሚወስኑት ቅድመ ሁኔታዎችና ወሰኖች መብት አላቸው።
         ስነ ጥበብ. 400.- ኃይሎች እና አካላት.

(፩) ከዚህ በላይ ባለው ቁጥር የተመለከቱት የአካላት ሥልጣንና እነዚህን አካላት ለመወከል የተፈቀዱ አካላት ሥልጣን በአስተዳደር ሕግ የተደነገገ ነው።
(፪) አንዳንድ መብቶችን ለመጠቀም አንዳንድ ሁኔታዎችን ወይም ሥርዓቶችን እንዲጠብቁ በእነዚህ አካላት ላይ ሊያስገድዱ ይችላሉ።

ስነ ጥበብ. 401.- በሕግ የተደነገጉ መስፈርቶችን ማሟላት አለመቻል.

(፩) በዚህ ምዕራፍ የተመለከቱት አካላት በሕግ የተሰጣቸውን መደበኛ ሁኔታዎች ሳይፈጽሙ በሕግ ከተሰጣቸው ሥልጣን የሚበልጡ ድርጊቶች ምንም ውጤት አይኖራቸውም።
(፪) የንኡስ ቁጥር ድንጋጌዎች። (፩) በሕግ ግልጽ ባይሆንም በነዚህ ጉዳዮች ላይ ተፈጻሚ ይሆናል።

ስነ ጥበብ. 402. - ውድቅ መሆን.

(1) ሰከንድ. 401 ማንኛውም ፍላጎት ያለው አካል ሊጠራ ይችላል.
(፪) ድርጊቱ ከተፈፀመበት ቀን አንሥቶ ዐሥር ዓመታት ካለፉ በኋላ መጥራት አይቻልም።

ስነ ጥበብ. 403.- ከውል ውጪ ተጠያቂነት።

(1) በዚህ ምዕራፍ ውስጥ የተገለጹት አካላት በዚህ ኮድ ርዕስ "ከውል ውጭ የሆነ ተጠያቂነት እና ህገ-ወጥ ማበልጸግ" (ሰከንድ 2027-2161) በተደነገገው መሰረት ይገለፃሉ.
(2) በተዛማጅ ርዕስ (ክፍል, 2162-2178) በተደነገገው መሠረት የተገኘውን ማንኛውንም ሕገ-ወጥ ማበልጸጊያ ይክፈሉ.</item>
        <item>ርዕስ V. ይቀጥላል
የእረፍት ጊዜ. 1. ተተኪ ለውጦች
አንቀጽ 1. አጠቃላይ ድንጋጌዎች
አንቀፅ 1.- የተከታታዩ መከፈት እና ተከታታይ እቃዎች መፈጠር

ስነ ጥበብ. 826.- ተከታታይ መክፈቻ.
(፩) አንድ ሰው የሞተ እንደሆነ፤ ሟች የተባለው ሰው ውርስ የሚከፈተው በሞተበት ጊዜ በዋናው መኖሪያው በነበረበት ቦታ ነው።
. . . .

ስነ ጥበብ. 827.- ኑዛዜን የሚፈጥሩ ነገሮች-1. የሕይወት ኢንሹራንስ.

(፩) ሟቹ ተካፋይ በሆነበት የሕይወት ኢንሹራንስ ውል አፈጻጸም የሚከፈለው ገንዘብ፤ ሟቹ ተጠቃሚ ለመሾም ያልቻለ እንደሆነ ወይም ኢንሹራንስ የተገባለት የሟቹ ወራሾች የውርሱ ተካፋይ ከመሆን ይልቅ ተጠቃሚው የሆነ እንደሆነ። ሌላ አመላካች.
(፪) በሌላ መልኩ የውርሱ አካል አይደሉም።
         ስነ ጥበብ. 829.- የተለያዩ ዓይነቶች ስኬት.

(፩) የሞተው ሰው ውርስ በውርስ ወይም በውርስ ሊሆን ይችላል።
(፪) ከፊል ውርስ ሊነፈገው ይችላል፤ ከፊሉ ደግሞ ውርስ ሊወገድ ይችላል።
(፫) ሟቹ በኑዛዜ ያልተቀበለው ንብረት ለሕጋዊ ወራሾቹ ነው።

አንቀጽ 2 የስኬት ችሎታ
ስነ ጥበብ. 830.- ለስኬት ሁኔታዎች.

አንድ ሰው ሟቹን ሊወክል አይችልም እሱ ወይም እሷ በሕይወት ካልተረፈ እና ለመተካት ብቁ ካልሆነ በስተቀር።

ስነ ጥበብ. 831. የሟቹ ወራሽ ህይወት.

(፩) ሟቹ በሞተበት ቀን ሰው የሚኖርበትን የሚያረጋግጥ ማስረጃ በዚህ ርዕስ ስለ “ሥጋዊ አካላት” (አንቀጽ 47-153) በተደነገገው መሠረት ነው።
(፪) መቅረት የሚያስከትለውን ውጤት በተመለከተ የዚሁ የባለቤትነት ድንጋጌዎች ተፈጻሚዎች ይሆናሉ (አንቀጽ ፻፶፬-፲፯፫)።
(፫) የውክልና ተካፋይነትን በሚመለከቱ ድንጋጌዎች በዚህ ክፍል ውስጥ ምንም ነገር አይነካም።

ስነ ጥበብ. 832. - በተመሳሳይ ጊዜ የሞቱ ሰዎች.

ሁለት ወይም ከዚያ በላይ ሰዎች ሲሞቱ እና ከእነዚህ ሰዎች መካከል የትኛው ከሌላው እንደሚተርፍ ለማወቅ የማይቻል ከሆነ የእያንዳንዳቸው ተተኪነት ከሌላው እንደሚተርፍ ማረጋገጥ አይቻልም, የእነዚህ ሰዎች ተተኪ እያንዳንዳቸው እንደ ተተኪው ይመራሉ.
            የመጨረሻው የተረፈው ግን ከሌሎቹ ተተኪዎች ማንኛውንም ነገር መቀበል</item>
        <item>ርዕስ VI አጠቃላይ እቃዎች እና እቃዎች
ምዕራፍ 1. በአጠቃላይ እቃዎች
ክፍል .1126. የተለያዩ አይነት መሳሪያዎች.
ሁሉም መሳሪያዎች ተንቀሳቃሽ ወይም ቋሚ ናቸው.

ስነ ጥበብ. 1127.- አካላዊ ንብረት.- 1. መርህ.

አካላዊ ሀብቶች አካላዊ ሕልውና ያላቸው እና ግለሰባዊ ባህሪያቸውን ሳያጡ እራሳቸውን ማንቀሳቀስ ወይም በሰዎች መንቀሳቀስ የሚችሉ ነገሮች ናቸው።

ክፍል .1128.- 2. የመያዣ ዋስትናዎች.

በሕግ ካልተደነገገ በቀር፣ በዋስትናዎች ውስጥ የተካተቱት የይገባኛል ጥያቄዎች እና ሌሎች የማይዳሰሱ መብቶች እንደ ቁሳዊ ሀብት ይቆጠራሉ።

ስነ ጥበብ. 1129. 3. የተፈጥሮ ኃይሎች.

በሕግ ካልተደነገገ በቀር፣ እንደ ኤሌትሪክ ያሉ ኢኮኖሚያዊ ጠቀሜታ ያላቸው የተፈጥሮ ኃይሎች፣ ሰው በያዘበት ቦታ ሥጋዊ ዕቃዎች ተደርገው ይወሰዳሉ።

ስነ ጥበብ. 1130.- የማይንቀሳቀሱ ነገሮች.

መሬቱ እና ህንጻዎቹ የማይንቀሳቀሱ እንደሆኑ ይቆጠራሉ.

ስነ ጥበብ. 1131.- የእቃዎች ውስጣዊ አካላት. 1. መመሪያዎች.

በሌላ መልኩ ካልተደነገገው በቀር የዕቃው መብቶች ወይም ግንኙነቶች ለሁሉም የውስጥ አካላት ተፈጻሚ ይሆናሉ።

ስነ ጥበብ. 1132.- 2. ፍቺ.

(፩) በተለምዶ የአንድ ነገር አካል ነው ተብሎ የሚታሰበው ማንኛውም ነገር እንደ ውስጣዊ አካል ይቆጠራል።
(፪) ከዕቃው ጋር በአካል የተዋሃደና ይህንኑ ነገር ሳያጠፋ ወይም ሳይጎዳ ሊነጠል የማይችል ማንኛውም ንጥረ ነገር የዕቃው ውስጣዊ አካል እንደሆነ ይቆጠራል።

ስነ ጥበብ. 1133.- 3. እንጨትና ኮርፖሬሽን.

(፩) ዛፎችና ማኅበራት ከመሬት እስኪለያዩ ድረስ የሰውነት አካል መሆን አለባቸው።
(፪) ከመሬቱ ለመለያየት የሚደረጉ ውሎች ወይም መለያየትን የሚያመለክት እንደ የተለየ ሥጋዊ ዕቃ ይቈጠራሉ።

ስነ ጥበብ. 1134.- 4. የሶስተኛ ወገኖች መብቶች.

(፩) በሰውነት ውስጥ የሚንቀሳቀስ ወይም የማይንቀሳቀስ ማንኛውም ነገር የተለየ ንጥረ ነገር መፍጠር ያቆማል።
(፪) ከዚህ በፊት በሶስተኛ ወገኖች የተያዙት መብቶች በሙሉ ጠፍተዋል።
(፫) ለጉዳት ወይም ለሕገ-ወጥ መበልጸግ ተጠያቂነት ላይ ተመስርቶ ክስ ለማቅረብ የሶስተኛ ወገን መብቱን የሚነካ ምንም ነገር የለም።
    </item>
        <item>TITLE VII። የግል ባለቤትነት
ምዕራፍ 1. ማግኘት, ማስተላለፍ, ማስወገድ እና የባለቤትነት የምስክር ወረቀት
ክፍል 1. የባለቤትነት መብትን ማግኘት
አንቀጽ 1. ሥራ
ስነ ጥበብ. 1151.- መመሪያዎች.

በአካላዊ ንብረት የተያዘ ሰው ባለቤት ለመሆን በማሰብ ጌታ የሌለው ሰው የዚህን ንብረት ባለቤትነት ይይዛል.

ስነ ጥበብ. 1152.- እንስሳት.

(፩) የሠለጠኑ ወይም የተማረኩ እንስሶች ከባለቤታቸው ቁጥጥር አምልጠው በሚቀጥለው ወር ውስጥ መልሰው ለመያዝ ያልሞከሩ ወይም ለአንድ ወር ያህል ለመያዝ መሞከራቸውን ያቆሙ እንስሳት ባለቤት አልባ ይሆናሉ።
(፪) በንኡስ ቁጥር (፩) የተመለከተው ድንጋጌ በፈረስ ወይም በአሲኒን ዝርያ ወይም በመራቢያቸው ላይ ወይም በግመሎችና በከብት እንስሳት ላይ ተፈጻሚ አይሆንም።

ስነ ጥበብ. 1153.- የከብት እርባታ.

(፩) ቀፎአቸውን የለቀቁ የንቦች መንጋ ጌታ እንደሌላቸው ይቆጠራል።
(፪) በቀፎው የሰፈሩበት ሰው በይዞታው ምክንያት የዚህ መንጋ ባለሀብት ይሆናል።
(፫) የቀድሞው ባለሀብት ወደ አባረራቸው ቦታ ወስዶ ወዲያውኑ ወደ መኖሪያቸው ሊደርስ ይችላል።

ስነ ጥበብ. 1154.- ነገር ተገኝቷል.- 1. ተረኛ ማግኘት.

(፩) አካላዊ ነገርን ያገኘና የያዘ ሰው ያገኘውን ወይም ያገኘውን ነገር እንዲያሳውቅ የሚጠይቀውን የአስተዳደር ደንቦችን ማክበር አለበት።
(፪) እነዚህ ደንቦች በሌሉበት ጊዜ ግኝቶቹን ለማሳወቅ እና በሁኔታዎች ላይ አስፈላጊውን ምርመራ ለማድረግ አስፈላጊውን እርምጃ ሁሉ ለባለቤቱ ለማስታወቅ።

ስነ ጥበብ. 1155.- 2. የቁስ ይዞታ.

(፩) ፈላጊው የተመለከተውን ግዴታዎች አሟልቷል። 1154 በእጁ የተገኘውን ይይዛል.
(2) እንደዚህ ባሉ ሁኔታዎች ለመጠበቅ ሁሉንም ምክንያታዊ እርምጃዎችን ይውሰዱ።</item>
        <item>ርዕስ VIII የቤተ ክርስቲያን ባለቤትነት፣ ተጠቃሚነት እና ሌሎች በ RAM ውስጥ ያሉ መብቶች

ምዕራፍ 1. የጋራ ባለቤትነት
አንቀጽ 1. አጠቃላይ ድንጋጌዎች
ስነ ጥበብ. 1257.- መመሪያዎች.

(፩) አንድ ነገር በብዙ ሰዎች የጋራ ባለሀብቶች ሊሆኑ ይችላሉ።
(2) በዚህ ሕግ ርዕስ IX ውስጥ የግብርና ማኅበራትን እና የቤት ባለቤቶችን ኦፊሴላዊ ማኅበራትን የሚመለከቱ ደንቦችን የሚነካ ነገር የለም። (አንቀጽ 1489-1534)።

ስነ ጥበብ. 1258.- የጋራ ባለቤትነት እንዴት እንደሚስተካከል.

(፩) የሕጉ የግዴታ ድንጋጌዎች እንደተጠበቁ ሆነው የጋራ ባለሀብቶቹ መብትና ግዴታዎች ከጋራ ባለሀብቶቹ በሚመነጩት ዕቃዎችና የጋራ ባለሀብቶቹ በገቡት ውል ተገዢ ይሆናሉ።
(፪) በንኡስ ቁጥር የተመለከቱት ሰነዶች ወይም ስምምነቶች ከሌለ እነዚህ ድንጋጌዎች ተፈጻሚ ይሆናሉ። (፩) የተሠሩት ወይም እነዚህ ሰነዶች ወይም ውሎች ጉድለት ያለባቸው ወይም ከሕግ ጋር የሚቃረኑ ናቸው።

ስነ ጥበብ. 1259.- የፍትሃዊነት ግምት.

በእያንዳንዱ የጋራ ባለቤት የተያዙት አክሲዮኖች እኩል ናቸው ተብሎ ይታሰባል።

ስነ ጥበብ. 1260.- በአክሲዮኖች ላይ መብቶች.

(፩) እያንዳንዱ የጋራ ባለሀብት ድርሻውን ለመጣል ወይም ለማስያዝ ይችላል።
(፪) የእያንዳንዱ የጋራ ባለሀብት ገንዘብ ጠያቂዎች አክሲዮኑን ማያያዝ ይችላሉ።
ስነ ጥበብ. 1261.- ቅድመ-ቅደም ተከተል ህጋዊ መብት.
(፩) የጋራ ባለሀብቶቹ የጋራ በሆነው ዕቃ የተገኘውን አክሲዮን ሦስተኛ ወገን እንዲሸጥላቸው ለማስገደድ ሕጋዊ መብት አላቸው።
(2) በንኡስ አንቀጽ 1 (1) ውስጥ ያለው መብት በዚህ ርዕስ ምዕራፍ 4 (ክፍል 1386-1409) በተደነገገው መንገድ መተግበር አለበት.

ስነ ጥበብ. 1262.- የአክሲዮን መሰጠት.

(፩) አንድ የጋራ ባለሀብት የጋራ በሆነው ዕቃ ውስጥ ያለውን ድርሻ አሳልፎ የሰጠ እንደሆነ ይህ ድርሻ ለሌሎቹ የጋራ ባለሀብቶች ይሆናል።
(፪) ድርሻውን ያስረከበ የጋራ ባለሀብት እጅ ከመሰጠቱ በፊት ለነበሩት ዕዳዎች አላፊ ይሆናል።

ስነ ጥበብ. 1263. የነገር አጠቃቀም።

እያንዳንዱ የጋራ ባለሀብት በጋራ የተያዘውን ዕቃ እንደተገኘበት ዓላማ እና የሌሎቹን የጋራ ባለቤቶች መብት ግምት ውስጥ በማስገባት ሊጠቀምበት ይችላል።

ስነ ጥበብ. 1664. - መጨመር.

(፩) በጋራ የተያዘ ዕቃ ፍሬ አብሮ ነው።
(፪) እያንዳንዱ የጋራ ባለሀብት እነዚህን ፍሬዎች ለመከፋፈል በማናቸውም ጊዜ ማመልከት ይችላል።

ስነ ጥበብ. 1265.- በአንድነት የተያዙ ነገሮችን ማስተዳደር-1. አብላጫ ደንብ።</item>
        <item>ርዕስ X. የእውነተኛ ንብረት ተመዝጋቢዎች
ምዕራፍ 1. መዝገቦችን እና ማስታወሻዎችን መያዝ
ስነ ጥበብ. 1553.- መመሪያዎች.

የሪል እስቴት መዛግብት በእያንዳንዱ አውራጃ ጉአዛት የሪል እስቴት መዛግብት ጠባቂዎች ይጠበቃሉ።

ስነ ጥበብ. 1554.- መዝገቦችን ለመጠበቅ ቦታዎችን ማደራጀት.

(፩) የሪል እስቴት መዝገብ ሹሞችና ረዳቶቻቸው ሹመትና ደረጃ በግብርና መምሪያ በተደነገገው መሠረት ይሆናል።
(፪) ሚኒስቴሩ የሪል እስቴት መዛግብትን ለመጠበቅ የቦታዎቹን ማቴሪያል አደረጃጀት ይወስናል፤ ሥራቸውም በትክክል መፈጸሙን ያረጋግጣል።
(3) የሪል እስቴት መዛግብትን ለመጠበቅ እና ለማቆየት ተገቢውን እርምጃ ይውሰዱ።

ስነ ጥበብ. 1555.- የመሬት ክፍፍል ወረዳዎች.

(፩) መሬቱ በተከፋፈለባቸው አውራጃዎች መሠረት የሪል እስቴት መዝገብ በእያንዳነዱ ማከማቻ ውስጥ መቀመጥ አለበት።
(፪) የግብርና ሚኒስቴር መሬቱ የተከፈለባቸውን አውራጃዎች ወሰን ይወስናል።

ስነ ጥበብ. 1556.- ዋና መዝገብ.

የንብረት መዛግብት እና የሞርጌጅ መዛግብት ለእያንዳንዱ የጥበቃ ቦታ እና ለእያንዳንዱ ወረዳ ይጠበቃሉ።

ስነ ጥበብ. 1557.- የሪል እስቴት ምዝገባ.

የ cadastre ሁኔታዎች እንዲህ ያለውን ሥርዓት ተቀባይነት ከሆነ, በእያንዳንዱ ወረዳ ውስጥ የማይንቀሳቀስ ንብረት መዝገብ መያዝ አለበት.

ስነ ጥበብ. 1558.- የባለቤቶች መመዝገቢያ.

የካዳስተር አካባቢ የማይንቀሳቀስ ንብረት መዝገብ እንዲዘጋጅ የማይፈቅድ ከሆነ የባለቤትነት መዝገብ በየወረዳው ይቀመጥለታል።

ስነ ጥበብ. 1559.- ሌሎች መዝገቦች.

የግብርና ዲፓርትመንት ተጨማሪ መዝገቦች በአጠቃላይ መመሪያ ወይም በተለይ ለአንድ ወይም ከዚያ በላይ በሆኑ የጥበቃ ቦታዎች ላይ በሚተገበር መመሪያ መያዙን ሊወስን ይችላል።

ስነ ጥበብ. 1560.- መዝገቦች ሊሰረዙ አይችሉም.

የሪል እስቴት መዝገብ በማንኛውም ሁኔታ ከተያያዘበት ቦታ ሊወገድ አይችልም.

ስነ ጥበብ. 1561.- የመመዝገቢያ ማስታወቂያ. -1 መመሪያዎች.

የሪል እስቴት ምዝገባ ለሕዝብ ይገኛል።

ስነ ጥበብ. 1562.- 2. የሪል እስቴት እና የባለቤቶች ምዝገባ.

(፩) የመዝገብ ጠባቂዎቹ በጠየቁት ጊዜ በሪል እስቴት መዛግብት ውስጥ የተካተቱትን ቅጠሎች የተመሰከረ እውነተኛ ቅጂዎችን ስለ ንብረቱ ጉዳይ ማቅረብ አለባቸው።
(፪) በባለቤቶች መዝገብ ውስጥ የሚገኙትን የአንድን ባለሀብት ቅጠሉ ወይም ቅጠሉ የተረጋገጠ እውነተኛ ቅጂ ሲጠየቅ አቅርቧል።
(፫) አስፈላጊ ሆኖ ሲገኝ የማይንቀሳቀሰው ንብረት ቅጠል ምንም ዓይነት ምዝገባ የሌለበት መሆኑን ወይም ስለ አንድ ባለንብረት 1 ምዝገባ የሚመለከት ቅጠል እንደሌለ የሚያሳይ ማስረጃ ማቅረብ አለባቸው።</item>
        <item>አስተዳደራዊ ኮንትራቶች
ምዕራፍ 1. አጠቃላይ ድንጋጌዎች
ስነ ጥበብ. 3131 - ለአስተዳደር አካላት ኮንትራቶች ተፈፃሚነት ያላቸው ደንቦች.
(፩) በመንግሥት ወይም በሌሎች የአስተዳደር ባለ ሥልጣናት የሚዋዋሉት ውሎች የሚተዳደሩት በዚህ ሕግ ስለ አጠቃላይ ውሎች ወይም ልዩ ውሎች በተመለከቱት ድንጋጌዎች ነው።
(፪) ስምምነቱ የአስተዳደር ስምምነት የሆነ እንደ ሆነ የዚህ የባለቤትነት መብት ድንጋጌዎች ከዚህ ድንጋጌዎች በተጨማሪ ወይም ይተካሉ።
ስነ ጥበብ. 3132 - የአስተዳደር ስምምነቶች.
ስምምነቱ እንደ አስተዳደራዊ ስምምነት ይቆጠራል፡-
(ሀ) በሕግ ወይም በተዋዋይ ወገኖች እንደዚሁ በግልጽ ብቁ ነው; ወይ
(ለ) ከአስተዳደር አካላት ጋር የሚዋዋለው አካል በዚህ አገልግሎት አፈጻጸም ውስጥ ቋሚ ተሳትፎን የሚያመለክት ከሆነ ከሕዝብ አገልግሎት እንቅስቃሴ ጋር የተያያዘ; ወይ
(ሐ) በግለሰቦች መካከል ካለው ግንኙነት ውጭ የጋራ ጥቅምን ወዲያውኑ በማጤን ብቻ ሊነሳሳ የሚችል አንድ ወይም ብዙ ድንጋጌዎች ይዟል.
ስነ ጥበብ. 3133 - ለተወሰኑ ንግዶች ማመልከቻ.
ለመንግስት ቁጠባ የሚያመለክቱ ወይም አክሲዮኖቻቸውን ለህዝብ የሚያቀርቡ የንግድ ድርጅቶች ውላቸውን በማጠናቀቅ ተቆጣጣሪ አካላት በህግ የተደነገጉትን ሂደቶች እና ስርዓቶች እንዲያከብሩ ስልጣን ያላቸው ባለስልጣናት ሊጠየቁ ይችላሉ.
ክፍል 1. ኮንትራት
አንቀጽ 1. ፍቃድ
ስነ ጥበብ. 3134 - ተቀባይነት ያለው ቅርጸት.
(፩) በአስተዳደር ሕጎች ወይም ደንቦች ተቃራኒ ድንጋጌ ከሌለ በቀር የአስተዳደር ባለሥልጣኖች የውል ማጠቃለያ በእነርሱ በኩል ግልጽ የሆነ የፍላጎት መግለጫን ያሳያል።
(፪) ውልን ለማጽደቅ ሥልጣን ያለው ባለሥልጣን ዝም ባለ ጊዜ መደበኛ ድንጋጌ ከሌለ ዝምታ እንደ ማረጋገጫ አይቆጠርም።
(፫) የንኡስ ቁጥር ድንጋጌዎች። (፩) እና (፪) ውሉን ለማራዘም ወይም ለማሻሻል ተፈጻሚ ይሆናሉ።
ስነ ጥበብ. 3135 - ለአስተዳደር ኮንትራቶች ተፈፃሚነት ያላቸው አጠቃላይ ሁኔታዎች. - 1. ስዕል መሳል.
የሞዴል ዝርዝር መግለጫዎች, አጠቃላይ አንቀጾች እና አጠቃላይ ውሎች እና ሁኔታዎች እና መመሪያዎች በእያንዳንዱ ፍላጎት አስተዳዳሪዎች ሊዘጋጁ ይችላሉ</item>
    </string-array>

    <string-array name="c2">
        <item>ምዕራፍ 1 under list 2</item>
        <item>ምዕራፍ 2</item>
        <item>ምዕራፍ 3</item>
    </string-array>
    <string-array name="detailsc2">
        <item>list second android </item>
        <item>chapter2 details </item>
        <item>chapter  gsyfgthyri hygfuiyhi8u yguity</item>
        <item>chapter4  </item>
        <item>chapter5 details </item>
    </string-array>
    <string-array name="c3">
        <item>ምዕራፍ 1</item>
        <item>ምዕራፍ 2</item>
        <item>ምዕራፍ 3</item>
        <item>ምዕራፍ 4</item>
        <item>ምዕራፍ 5</item>
    </string-array>
    <string-array name="detailsc3">
        <item>chapter1 details lis 3</item>
        <item>chapter2 details </item>
        <item>chapter </item>
        <item>chapter4  </item>
        <item>chapter5 details </item>
    </string-array>
    <string-array name="c4">
        <item>ምዕራፍ 1 </item>
        <item>ምዕራፍ 2</item>
        <item>ምዕራፍ 3</item>
        <item>ምዕራፍ 4</item>
        <item>ምዕራፍ 5</item>
    </string-array>
    <string-array name="detailsc4">
        <item>chapter1 details list 4 </item>
        <item>chapter2 details </item>
        <item>chapter </item>
        <item>chapter4  </item>
        <item>chapter5 details </item>
    </string-array>
    <string-array name="c5">
        <item>ምዕራፍ 1</item>
        <item>ምዕራፍ 2</item>
        <item>ምዕራፍ 3</item>
        <item>ምዕራፍ 4</item>
        <item>ምዕራፍ 5</item>
    </string-array>
    <string-array name="detailsc5">
        <item>chapter1 details under [odstiuon 5</item>
        <item>chapter2 details </item>
        <item>chapter </item>
        <item>chapter4  </item>
        <item>chapter5 details </item>
    </string-array>

    <string-array name="c6">
        <item>ምዕራፍ 1</item>
        <item>ምዕራፍ 2</item>
        <item>ምዕራፍ 3</item>
        <item>ምዕራፍ 4</item>
        <item>ምዕራፍ 5</item>
    </string-array>
    <string-array name="detailsc6">
        <item>chapter1 details</item>
        <item>chapter2 details </item>
        <item>chapter </item>
        <item>chapter4  </item>
        <item>chapter5 details </item>
    </string-array>

    <string-array name="c7">
        <item>ምዕራፍ 1</item>
        <item>ምዕራፍ 2</item>
        <item>ምዕራፍ 3</item>
        <item>ምዕራፍ 4</item>
        <item>ምዕራፍ 5</item>
    </string-array>
    <string-array name="detailsc7">
        <item>ምዕራፍ details</item>
        <item>chapter2 details </item>
        <item>chapter </item>
        <item>chapter4  </item>
        <item>chapter5 details </item>
    </string-array>

    <string-array name="c8">
        <item>ምዕራፍ 1</item>
        <item>ምዕራፍ 2</item>
        <item>ምዕራፍ 3</item>
        <item>ምዕራፍ 4</item>
        <item>ምዕራፍ 5</item>
    </string-array>
    <string-array name="detailsc8">
        <item>chapter1 details under the last one admistration</item>
        <item>chapter2 details </item>
        <item>chapter </item>
        <item>chapter4  </item>
        <item>chapter5 details </item>
    </string-array>

    <string-array name="kode1">
        <item>Mat-Dure I Seera Nama Dhunfaa  </item>
        <item>Mat-Dure II DANDEETTII NAMOOTA</item>
        <item>Mat-Dure III QAAMOOTA DHAABBATA FI QABEENYA BAKKA ADDA ADDAA QABAN </item>
        <item>Mat-Dure IV MAATII FI DHUKKUBA DHAABBATA</item>
        <item>Mat-Dure V ITTI FUFIINSA(MILKAHINAA)</item>
        <item>Mat-Dure VI Seera Nama Dhunfaa  </item>
        <item>Mat-Dure VII MEESHALEE WALIIGALAA FI QABANNI </item>
        <item>Mat-Dure VIII ABBUMMAA DHUUNFAA</item>
        <item>Mat-Dure IX ABBUMMAA WALDAA, USUFRUCT FI MIRGOOTA BIRAA RAM KEESSATTI</item>
        <item>Mat-Dure X GALMEESSOOTA QABEENYA HIN SOCHA’E </item>
        <item>Mat-Dure XI KONTIRAATA BULCHIINSAA</item>
    </string-array>
    <string-array name="dubbisa1">
        <item>
Sirni seeraa Impaayera Keenya sirnaan akka guddatu seera siviilii koodii ta’e tumamuun barbaachisaa waan ta’eef; fi
Seerri Siivilii to’annoo Keenya jalatti qophaa’ee hayyama Seenetii fi Mana Maree Itti Aanaa Keenyaa waan argateef;
AMMA KANAAF, akkaataa Heera Mootummaa Keenya Fooyya’ee Keewwata 34 fi 88 tiin Murtii Seenetii fi Mana Maree Itti Aanaa Keenya ni raggaasifna, murteewwan Seenetii fi Mana Maree Itti aanaa Keenya ni raggaasifnee akka armaan gadiitti labsina:
1. Labsiin kun “Labsii Seera Siivilii, 1960” jedhamee waamamuu ni danda’a.
2. Seerri Siivilii bara 1960, jildii addaatiin maxxanfamee akka Dhimma Addaa Lakk.2 bara 1960. Akka Dhimma Addaa Lakk.
Caamsaa 5ffaa bara 1960 kana Addis Ababaatti raawwatame
TSAHAFE TAEZAZ AKLILU HABTE WOLD
Itti aanaa muummicha ministeeraa fi Ministira Pen </item>
        <item>MATA DUREE II DANDEETTII NAMOOTA
Boqonnaa 1. Dudhaalee Waliigalaa
Aartii. 192.- Seera dandeettii.

Namni qaamaa kamiyyuu seeraan dandeettii akka hin qabne yoo labsame malee gochoota jireenya siiviilii hunda raawwachuuf dandeettii qaba.

Aartii. 193.- Qaama miidhamummaa waliigalaa.

Hir’inni qaamaa waliigalaa umurii ykn haala sammuu namootaa irratti ykn murtii isaan irratti darbe irratti hundaa’a.

Aartii. 194.- Qaama miidhamtoota addaa.

(1) Qaama miidhamummaan addaa sababa lammummaa namootaatiin yookiin hojii isaan hojjetaniin tumamuu ni danda’a.
(2) Akkaataa Mata Duree kana Boqonnaa 5 (Keewwata 389-393) fi seerota addaatiin kan tumame ta’u.

Aartii. 195.- Daangaa fedhii ofiitiin.

(1) Namni kamiyyuu gartokkoon illee mirga lammiilee fayyadamuu yookiin itti fayyadamuu dhiisuu hin danda’u.
(2) Mirgoota akkasii fayyadamuu yookiin itti fayyadamuu irratti daangeffamni fedhiidhaan kaa’ame kamiyyuu dantaa seera qabeessa ta’een yoo mirkanaa’e malee bu’aa hin qabu.

Aartii. 196.- Ragaa qaama miidhamummaa.

(1) Dandeettiin ni tilmaama.
(2) Namni kamiyyuu qaama miidhamummaa nama qaamaa himate namni sun qaama miidhamummaa jala ta’uu isaa mirkaneessuu qaba.

Aartii. 197.- Qaamolee dhaabbilee fi qabeenya bakka murtaa’e qaban.

Dandeettiin qaamolee dhaabbilee fi qabeenya bakka adda ta’e qaban, akkaataa uumama isaaniitiin, tumaalee isaan ilaallatan, .</item>
        <item>MATA DUREE III. QAAMOOTA DHAABBATA FI QABEENYA BAKKA ADDA ADDAA QABAN
Boqonnaa 1. Qaamolee bulchiinsaa fi Mana Kiristaanaa
Aartii. 394.- Mootummaan.

(1) Mootummaan seeraan akka nama tokkootti ilaalama.
(2) Akka kanaan karaa qaamolee isaatiin mirga uumama isaa wajjin walsimu hunda qabaachuu fi itti fayyadamuu ni danda’a.

Aartii. 395.- Qoodinsa xiqqaa naannoo Mootummaa.

(1) Teklay Guezats, Awradja Guezatas, Woreda fi Mektl-Woreda Guezats fi komunoonni magaalaa fi baadiyyaas mirga mirga ni qabaatu.
(2) Akka kanaan karaa qaamolee isaaniitiin mirga seera bulchiinsaatiin isaaniif kenname hunda qabaachuu fi itti fayyadamuu ni danda’u.
            Aartii. 396.- Ministeerota.

(1) Ministeerotni Mootummaa Impaayera Itophiyaa mirga mirgaa kan qabanidha.
(2) Akka kanaan karaa qaamolee isaaniitiin mirga seera bulchiinsaatiin isaaniif kenname hunda qabaachuu fi itti fayyadamuu ni danda’u.

Aartii. 397.- Abbootii taayitaa bulchiinsa mootummaa fi dhaabbilee.

Abbootiin taayitaa bulchiinsa mootummaa, waajjirri ykn dhaabbileen seera bulchiinsaatiin namummaan ifatti kennameef hundi akkuma ogummaan bitamtoota mirgaati.

Aartii. 398.- Mana Kiristaanaa Ortodoksii Itoophiyaa.

(1) Manni Kiristaanaa Ortodoksii Itoophiyaa seeraan akka nama tokkootti ilaalama.
(2) Akka kanaan karaa qaamolee isaatiin mirga seerota bulchiinsaatiin kenname hunda qabaachuu fi itti fayyadamuu ni danda’a.

Aartii. 399.- Mana amantaa, waldaa amantootaa fi mana amantii.

Manneen amantaa, waldoota amantootaa fi manneen amantii qaama Mana Kiristaanaa Ortodoksii Itoophiyaa ta’an akkuma ogummaatti haal-duree fi daangaa seera bulchiinsaatiin murtaa’een mirga kan qabanidha.
        Aartii. 400.- Aangoo fi qaamolee.

(1) Aangoon qaamolee keewwata armaan olitti ibsaman akkasumas qaamolee qaamolee akkasii bakka bu’uuf hayyamaman seera bulchiinsaatiin ni tumama.
(2) Mirgoota murtaa’an hojiirra oolchuuf haal-duree yookiin sirna murtaa’e akka kabajamu qaamolee akkasii irratti fe’uu ni danda’u.

Aartii. 401.- Ulaagaalee seeraa guutuu dhabuu.

(1) Gochoonni qaamolee Boqonnaa kana keessatti ibsaman haal-duree sirnaa seeraan barbaadamu osoo hin eegin aangoo seeraan isaaniif kenname caalaa raawwatan bu’aa tokkollee hin qabaatan.
(2) Tumaalee keewwata xiqqaa. (1) haala akkasii keessatti seeraan ifatti kan hin tumamne ta’us raawwatiinsa ni qabaata.

Aartii. 402.- Nuulii ta’uu.

(1) Kwt. 401 qaama fedhii qabu kamiinuu waamamuu ni danda’a.
(2) Guyyaa gochi sun raawwatame irraa eegalee waggaa kudhan erga darbee booda kana booda waamamuu hin danda’u.

Aartii. 403.- Itti gaafatamummaa waliigaltee ala.

(1) Qaamoleen Boqonnaa kana keessatti ibsaman akkaataa tumaalee Mata Duree Seera kanaa “Itti Gaafatamummaa Waliigaltee Alaa fi Badhaadhina Seeraan Alaa” ( Keewwata.2027-2161).
(2) Akkaataa tumaalee Mata duree walfakkaataatiin badhaadhina seeraan alaa argatan kamiyyuu ni kaffalu (Keewwata, 2162-2178).</item>
        <item>KITAABA II. MAATII FI DHUKKUBA DHAABBATA
MATA DUREE IV. HIDHAA HARIIROO HIDHAA FI FIROONNI
Boqonnaa 1. Hariiroo firoomaatiin fi walumaa galatti walitti dhufeenyaan
Aartii. 550.- Hariiroo uumamaa.

(1) Hidhoonni hariiroo uumamaa hawaasa dhiigaa irraa madda.
(2) Hidhamiinsi hariiroo sanyiitiin jira, sarara kallatti olka’aa fi sanyii gidduu jiru keessatti.
(3) Sarara wabii keessatti namoota olka’aa waliigalaa tokkoo fi isaa ol irraa bu’an gidduutti argama.

Aartii. 551.- Sadarkaa hariiroo firummaatiin.

(1) Sadarkaan walitti dhufeenya sanyiitiin sarara wabii keessatti argamu sarara tokkoon tokkoon isaanii keessatti dhaloota torba akaakayyuu waliinii irraa lakkaa’uudhaan shallagama.
(2) Hariiroon firummaa dhaloota torbaffaa booda bu’aa tokkollee hin qabaatu.
        Aartii. 552.- Walitti dhufeenya.

(1) Hidhamiinsi walitti dhufeenyaa gaa’ela irraa madda.
(2) Hidhamiinsi walitti dhufeenyaa, sarara kallattiin, nama tokkoo fi olka’oota ykn sanyii haadha warraa gidduutti ni jira.
(3) Sarara wabii keessatti nama tokkoo fi wabii haadha warraa isaa gidduutti argama.

Aartii. 553.- Daangaa hanga sadarkaa sadaffaatti.

Firoomni sarara wabii sadarkaa sadaffaa irra darbee bu’aa tokkollee hin qabu.

Aartii. 554.- Firooma dachaa.

(1) Hidhamni firooma dachaa nama tokkoo fi haadha warraa namoota inni walitti dhufeenyaan walitti dhufeenya qabu gidduutti ni jira.
(2) Hidhamni firooma dachaa akkasii bu’aa a fi firooma salphaa wajjin walfakkaatu ni fida.
Aartii. 555.- Firooma dhaabuu.
Gaa’elli ittiin uumame diigamus hidhni walitti dhufeenyaa sarara kallattiifi wabii keessatti ni jiraata.</item>
        <item>MATA DUREE V. ITTI FUFIINSA
Boqonnaa. 1. Jijjiirama Walduraa duubaa
Keewwata 1. Tumaalee Waliigalaa
Keewwata 1.- Baniinsa walduraa duubaa fi wantoota walduraa duubaan uumuu

Aartii. 826.- Baniinsa walduraa duubaa.
(1) Namni tokko bakka du’etti, walduraa duubaan nama akkasii, kan du’e jedhamee waamamu, yeroo du’a isaa bakka jireenya isaa isa guddaa tureetti ni banama.
.

Aartii. 827.- Wantoota dhaala uumuu.-1. Inshuraansii jireenyaa.

(1) Maallaqni waliigaltee inshuraansii jireenyaa namni du’e qaama itti hirmaate raawwachuudhaan kaffalamuu qabu, namni du’e fayyadamaa murteessuu kan hin dandeenye yoo ta’e yookiin inshuraansii dhaaltota nama du’ee osoo hin taane fayyadamoo kan ta’e yoo ta’e qaama dhaala ta’a agarsiiftuu biraa kamiyyuu.
(2) Haala birootiin qaama dhaala sanaa hin ta’an.
        Aartii. 829.- Walduraa duubaan gosa adda addaa.

(1) Walduraa duubaan nama du’ee dhaala yookiin dhaala ta’uu danda’a.
(2) Gara tokkoon dhaala kan hin qabne, gartokkoon immoo dhaala kan hin qabne ta’uu danda’a.
(3) Qabeenyi namni du’e fedhiidhaan hin fudhanne dhaaltota seeraa isaaf ni kennama.

Keewwata2. Dandeettii Milkaa’uu
Aartii. 830.- Haal-duree milkaa’uuf barbaachisan.

Namni tokko nama du’e sana yoo lubbuun hafee fi bakka bu’uuf kan hin malle ta’e malee bakka bu’uu dhiisuu danda’a.

Aartii. 831.- Jireenya dhaaltuu nama du’ee.

(1) Namni tokko guyyaa du’a nama du’etti jiraachuu isaa ragaan akkaataa tumaalee Mata Duree Seera kanaa “Namoota Qaama” (Keewwata 47-153) ilaallataniin ta’a.
(2) Bu’aa dhabamuu ilaalchisee tumaaleen Mata Duree walfakkaataa raawwatiinsa ni qabaatu (Keewwata 154-173).
(3) Keewwata kana keessatti wanti tumaalee bakka bu’ummaa walduraa duubaan ilaallatan irratti dhiibbaa hin geessisu.

Aartii. 832.- Namoota yeroo tokkotti du’an.

Namoonni lamaa fi isaa ol du’anii fi namoota akkasii keessaa kamtu isa kaan irraa hafe mirkaneessuun kan hin danda’amne yoo ta’e, walduraa duubaan namoota akkasii tokkoon tokkoon isaanii isa kaan irraa akka hafe mirkaneessuun kan hin danda’amne yoo ta’e, walduraa duubaan namoota akkasii tokkoon tokkoon isaanii akka waan tureetti ni qajeelfama kan dhumaa lubbuun hafe with out, garuu, walduraa duubaan namoota biroo irraa waan tokkollee argachuu.</item>

    <item>
        MATA DUREE VI MEESHALEE WALIIGALAA FI QABANNI
Boqonnaa 1. Meeshaalee akka waliigalaatti
Keewwata .1126. Meeshaalee gosa adda addaa.
Meeshaaleen hundi kan socho’an ykn kan hin sochoone dha.

Aartii. 1127.- Qabeenya qaamaa.- 1. Prinsippii.

Qabeenyi qaamaa wantoota jiraachuu qaamaa qabaniifi amala dhuunfaa isaanii osoo hin dhabin of sochoosuu ykn namaan sochoosuu danda’aniidha.

Keewwata .1128.- 2. Sekuritiiwwan gara baattuutti.

Seeraan haala biraatiin yoo tumame malee, himannaan fi mirgoonni qaama hin qabne biroo sekuritiiwwan keessatti hammataman to bearer akka qabeenya qaamaatti ni fudhatamu.

Aartii. 1129. 3. Humnoota uumamaa.

Seeraan haala biraatiin yoo tumame malee humnoonni uumamaa gatii dinagdee qaban kan akka humna ibsaa bakka namni itti qabamee itti fayyadama isaaf oolcheetti akka meeshaalee qaamaa ta’anii fudhatamu.

Aartii. 1130.- Wantoota hin sochoone.

Lafti fi gamoo akka hin sochooneetti ni fudhatama.

Aartii. 1131.- Qaamolee keessaa meeshaalee. 1. Qajeelfama.

Haala biraatiin yoo tumame malee, mirgoonni meeshaalee irratti, yookiin walitti dhufeenyi meeshaalee waliin walqabatan qaamolee keessaa hunda irratti raawwatiinsa ni qabaatu.

Aartii. 1132.- 2. Hiika.

(1) Wanti aadaatiin qaama waan tokkoo akka ta’etti ilaalamu kamiyyuu qaama keessaa ta’ee fudhatama.
(2) Wanti qaamaan waan tokko waliin walitti makamee fi waan akkasii osoo hin balleessin yookiin osoo hin miidhin achirraa adda baafamuu kan hin dandeenye kamiyyuu qaama keessaa isa keessaa ta’ee fudhatama.

Aartii. 1133.- 3. Mukaa fi korporeeshinii.

(1) Mukkeen fi korporeeshiniin hanga lafa irraa adda ba’anitti qaama keessaa ta’uu qabu.
(2) Lafa irraa adda ba’uu isaaniif waliigalteewwan godhaman yookiin addaan ba’uu akkasii kan agarsiisu yoo ta’e, meeshaalee qaamaa adda ta’anitti ni ilaalamu.

Aartii. 1134.- 4. Mirga qaama sadaffaa.

(1) Wanti qaama keessaa socho’aa yookiin hin sochoone ta’e wanta adda ta’e uumuu ni dhiisa.
(2) Mirgi qaamni sadaffaan kanaan dura waan akkasii irratti qaban hundi ni dhaama.
(3) Mirga qaamni sadaffaan akkasii itti gaafatamummaa miidhaa ykn badhaadhina seeraan alaa irratti hundaa’uun himannaa dhiyeessu irratti dhiibbaa kan geessisu hin jiru.
    </item>

        <item>
            MATA DUREE VII. ABBUMMAA DHUUNFAA
BOQONNAA 1. Argachuu, dabarsuu, dhabamsiisuu fi ragaa abbummaa
Kutaa 1. Abbummaa argachuu
Keewwata 1. Hojii
Aartii. 1151.- Qajeelfama.

Namni qabeenya qaamaa abbaa qabeenyaa ta’uuf yaadamee gooftaa hin qabne qabate abbummaa qabeenya akkasii ni argata.

Aartii. 1152.- Bineensota.

(1) Bineensonni leenjifaman yookiin booji’aman to’annoo abbaa qabeenyaa isaanii jalaa miliqanii fi ji’a itti aanu keessatti deebisee qabachuuf hin yaalne yookiin deebi’ee qabachuuf yaaluun ji’a tokkoof kan dhaabe waan gooftaa hin qabne ta’a.
(2) Tumaaleen keewwata xiqqaa (1) bineensota gosa fardaa yookiin asinine yookiin walhormaata isaanii yookiin gaalaafi bineensota gosa loonii irratti raawwatiinsa hin qabaatan.

Aartii. 1153.- Beeylada.

(1) Tuutni beeyladaa qamadii isaanii keessaa ba’e akka waan gooftaa hin qabneetti ilaalamu.
(2) Namni isaan qamadii isaa keessa qubatan sababa qabachuu isaatiin abbaa tuuta akkasii ta’a.
(3) Abbaan qabeenyaa duraanii bakka isaan ari’etti deebisee fudhatee battaluma sanatti bakka qubatan ga’uu ni danda’a.

Aartii. 1154.- Wanti argame.- 1. Dirqama barbaadaa.

(1) Namni meeshaa qaamaa argate fi qabate dambiiwwan bulchiinsaa argannoo isaa akka gabaasu gaafatu ni eega.
(2) Dambiiwwan akkanaa yoo hin baane, argannoo isaa beeksisuuf tarkaanfii barbaachisaa ta’e hunda fudhachuu fi qorannoo haalawwan keessatti barbaachisu ni taasisa, abbaa argannoo isaa beeksisuuf yaada.

Aartii. 1155.- 2. Meeshaa qabachuu.

(1) Barbaattuun dirqama keewwata 10 jalatti tumame raawwate. 1154 wanta argame harka isaa keessa ni qabata.
(2) Haala akkanaa keessatti kunuunsuuf tarkaanfiiwwan madaalawaa ta’an hunda ni fudhata.
        </item>

        <item>
            MATA DUREE VIII ABBUMMAA WALDAA, USUFRUCT FI MIRGOOTA BIRAA RAM KEESSATTI

Boqonnaa 1. Abbummaa waliinii
Keewwata 1. Tumaalee waliigalaa
Aartii. 1257.- Qajeelfama.

(1) Wanti tokko akka abbootii qabeenyaa waliinii namoota hedduudhaan qabaachuu ni danda’a.
(2) Dambiiwwan hawaasa qonnaa fi waldaalee ofiisaa abbootii qabeenyaa ilaallatan kan seera kana Mata duree IX keessatti tumaman irratti wanti tokkollee dhiibbaa hin geessisu. (Keewwata 1489-1534).

Aartii. 1258.- Abbummaa waliinii akkamitti qajeelfama.

(1) Tumaalee dirqamaa labsichaa osoo hin tuqin mirgi fi dirqamni abbootii qabeenyaa waliinii meeshaa abbummaan waliinii irraa maddu fi waliigalteewwan abbootiin qabeenyaa waliinii raawwatan jalatti kan bitamu ta’a.
(2) Tumaaleen akkanaa meeshaan yookiin waliigalteewwan keewwata xiqqaa jalatti ibsaman kan hin jirre yoo ta’e raawwatiinsa ni qabaatu. (1) kan hojjetaman yookiin meeshaan yookiin waliigalteewwan akkasii mudaa kan qaban yookiin seeraan kan faallessu yoo ta’e.

Aartii. 1259.- Tilmaama walqixxummaa.

Aksiyooniin tokkoon tokkoon abbaa qabeenyaa waliinii qaban walqixa akka ta’etti fudhatama.

Aartii. 1260.- Mirga aksiyoonaa irratti.

(1) Tokkoon tokkoon abbaa qabeenyaa waliinii qooda isaa gatuu ykn wabii kennuu ni danda’a.
(2) Liqeessitoonni abbaa qabeenyaa waliinii tokkoon tokkoon isaanii aksiyoona isaa walitti qabsiisuu ni danda’u.
Aartii. 1261.- Mirga seeraa dursee bitachuu.
(1) Abbootiin qabeenyaa waliinii qaamni sadaffaan wanta waliin qaban sana keessaa qooda argate kamiyyuu akka isaanitti gurguruuf dirqisiisuuf mirga seeraan ni qabaatu.
(2) Mirgi keewwata xiqqaa, (1) jalatti ibsame haala Mata Duree kana Boqonnaa 4 (Keewwata 1386-1409) jalatti tumameen ni raawwatama.

Aartii. 1262.- Aksiyoona harka kennachuu.

(1) Abbaan qabeenyaa waliinii tokko wanta waliin qabame keessatti qooda isaa kan kenne yoo ta’e, qoodni sun abbootii qabeenyaa waliinii biroof ni kuufama.
(2) Abbaan qabeenyaa waliinii qooda isaa dabarsee kenne liqaa dabarsee kennuu isaa dura itti gaafatamummaa qabuuf itti gaafatamummaa ni qabaata.

Aartii. 1263. Fayyadama waan tokkoo.

Tokkoon tokkoon abbaa qabeenyaa waliinii meeshaa waliin qabame akkaataa kaayyoo itti argamee fi mirga abbootii qabeenyaa waliinii biroo ilaalcha sirrii ta’een itti fayyadamuu ni danda’a.

Aartii. 1664.- Dabala.

(1) Firiin wanta waliin qabame tokkoo waliin ta’a.
(2) Tokkoon tokkoon abbaa qabeenyaa waliinii yeroo barbaadetti firiiwwan akkasii akka qoodaman iyyachuu ni danda’a.

Aartii. 1265.- Bulchiinsa waan waliin qabame.-1. Bulchiinsa harka caalu.
        </item>

        <item>
            MATA DUREE X. GALMEESSOOTA QABEENYA HIN SOCHA’E
Boqonnaa 1. Galmee fi beeksisa qabachuu
Aartii. 1553.- Qajeelfama.

Galmeen qabeenya hin sochoone, tokkoon tokkoon Awradja Guezat Impaayera Itoophiyaa keessatti, eegdota galmee qabeenya hin sochooneen ni qabama.

Aartii. 1554.- Gurmaa’ina iddoowwan kunuunsa galmeewwanii.

(1) Muudamni fi sadarkaan eegdota galmee qabeenya hin sochoonee fi gargaartota isaanii akkaataa Ministeera Qonnaatiin tumame ta’a.
(2) Ministeerichi gurmaa’ina meeshaa iddoowwan kunuunsa galmeewwan qabeenya hin sochoone ni murteessa, hojiin isaaniis sirnaan akka raawwatamu ni taasisa.
(3) Galmee qabeenya hin sochoone eeguu fi kunuunsuuf tarkaanfiiwwan barbaachisoo ta’an ni fudhata.

Aartii. 1555.- Aanaalee lafti itti qoodamu.

(1) Galmeen qabeenya hin sochoone, bakka kunuunsaa tokkoon tokkoon isaatti, akkaataa aanaalee lafti itti qoodameetti ni qabama.
(2) Ministeerri Qonnaa daangaa aanaalee lafti itti qoodame ni murteessa.

Aartii. 1556.- Galmee ijoo.

Tokkoon tokkoon iddoo kunuunsaa fi tokkoon tokkoon aanaatiif galmeen qabeenyaa fi galmeen liqii manaa ni qabama.

Aartii. 1557.- Galmee meeshaalee hin sochoone.

Haalli kaadaastirichaa sirna akkanaa akka fudhatamu kan hayyamu yoo ta’e, tokkoon tokkoon aanaa keessatti galmeen meeshaalee hin sochoone ni qabama.

Aartii. 1558.- Galmee abbootii qabeenyaa.

Naannoon kaadaastirichaa galmee meeshaalee hin sochoone akka qophaa’u kan hin hayyamne yoo ta’e, galmee akkasii dhiisanii aanaa tokkoon tokkoon isaanii keessatti galmeen abbootii qabeenyaa ni qabama.

Aartii. 1559.- Galmeewwan biroo.

Ministeerri Qonnaa qajeelfama waliigalaatiin, yookiin qajeelfama addatti bakka kunuunsa tokkoo fi isaa ol irratti raawwatiinsa qabuun galmeewwan dabalataa akka qabaman murteessuu ni danda’a.

Aartii. 1560.- Galmeewwan haqamuu hin danda’an.

Galmeen qabeenya hin sochoone haala kamiinuu bakka itti qabame irraa kaafamuu hin danda’u.

Aartii. 1561.- Galmeewwan beeksisuu. -1. Qajeelfama.

Galmeen qabeenya hin sochoone ummataaf kan dhiyaatudha.

Aartii. 1562.- 2. Galmee meeshaalee hin sochoone fi kan abbootii qabeenyaa.

(1) Eegdonni galmee, gaaffii yoo dhiyeessan, waraabbii dhugaa mirkanaa’e baala kan hin sochoone addaa ilaalchisee galmeewwan hin sochoone keessatti argamu ni dhiyeessu.
(2) Gaaffii yoo dhiyeessan kooppii dhugaa mirkanaa’e baala yookiin baala abbaa qabeenyaa murtaa’e ilaallatu galmee abbootii qabeenyaa keessatti argamuu qabu ni dhiyeessu.
(3) Bakka barbaachisaa ta’etti baalli meeshaa hin sochoone galmee tokkollee akka hin qabne yookiin baalli abbaa qabeenyaa murtaa’e ilaallatu akka hin jirre agarsiisu ragaa ni dhiyeessu I galmee.
        </item>


    <item>MATA DUREE X. GALMEESSOOTA QABEENYA HIN SOCHA’E
Boqonnaa 1. Galmee fi beeksisa qabachuu
Aartii. 1553.- Qajeelfama.

Galmeen qabeenya hin sochoone, tokkoon tokkoon Awradja Guezat Impaayera Itoophiyaa keessatti, eegdota galmee qabeenya hin sochooneen ni qabama.

Aartii. 1554.- Gurmaa’ina iddoowwan kunuunsa galmeewwanii.

(1) Muudamni fi sadarkaan eegdota galmee qabeenya hin sochoonee fi gargaartota isaanii akkaataa Ministeera Qonnaatiin tumame ta’a.
(2) Ministeerichi gurmaa’ina meeshaa iddoowwan kunuunsa galmeewwan qabeenya hin sochoone ni murteessa, hojiin isaaniis sirnaan akka raawwatamu ni taasisa.
(3) Galmee qabeenya hin sochoone eeguu fi kunuunsuuf tarkaanfiiwwan barbaachisoo ta’an ni fudhata.

Aartii. 1555.- Aanaalee lafti itti qoodamu.

(1) Galmeen qabeenya hin sochoone, bakka kunuunsaa tokkoon tokkoon isaatti, akkaataa aanaalee lafti itti qoodameetti ni qabama.
(2) Ministeerri Qonnaa daangaa aanaalee lafti itti qoodame ni murteessa.

Aartii. 1556.- Galmee ijoo.

Tokkoon tokkoon iddoo kunuunsaa fi tokkoon tokkoon aanaatiif galmeen qabeenyaa fi galmeen liqii manaa ni qabama.

Aartii. 1557.- Galmee meeshaalee hin sochoone.

Haalli kaadaastirichaa sirna akkanaa akka fudhatamu kan hayyamu yoo ta’e, tokkoon tokkoon aanaa keessatti galmeen meeshaalee hin sochoone ni qabama.

Aartii. 1558.- Galmee abbootii qabeenyaa.

Naannoon kaadaastirichaa galmee meeshaalee hin sochoone akka qophaa’u kan hin hayyamne yoo ta’e, galmee akkasii dhiisanii aanaa tokkoon tokkoon isaanii keessatti galmeen abbootii qabeenyaa ni qabama.

Aartii. 1559.- Galmeewwan biroo.

Ministeerri Qonnaa qajeelfama waliigalaatiin, yookiin qajeelfama addatti bakka kunuunsa tokkoo fi isaa ol irratti raawwatiinsa qabuun galmeewwan dabalataa akka qabaman murteessuu ni danda’a.

Aartii. 1560.- Galmeewwan haqamuu hin danda’an.

Galmeen qabeenya hin sochoone haala kamiinuu bakka itti qabame irraa kaafamuu hin danda’u.

Aartii. 1561.- Galmeewwan beeksisuu. -1. Qajeelfama.

Galmeen qabeenya hin sochoone ummataaf kan dhiyaatudha.

Aartii. 1562.- 2. Galmee meeshaalee hin sochoone fi kan abbootii qabeenyaa.

(1) Eegdonni galmee, gaaffii yoo dhiyeessan, waraabbii dhugaa mirkanaa’e baala kan hin sochoone addaa ilaalchisee galmeewwan hin sochoone keessatti argamu ni dhiyeessu.
(2) Gaaffii yoo dhiyeessan kooppii dhugaa mirkanaa’e baala yookiin baala abbaa qabeenyaa murtaa’e ilaallatu galmee abbootii qabeenyaa keessatti argamuu qabu ni dhiyeessu.
(3) Bakka barbaachisaa ta’etti baalli meeshaa hin sochoone galmee tokkollee akka hin qabne yookiin baalli abbaa qabeenyaa murtaa’e ilaallatu akka hin jirre agarsiisu ragaa ni dhiyeessu I galmee.</item>
        <item>
            KONTIRAATA BULCHIINSAA
Boqonnaa 1. Tumaalee waliigalaa
Aartii. 3131 – Dambiiwwan waliigaltee qaamolee bulchiinsaa irratti raawwatiinsa qaban.
(1) Waliigalteewwan Mootummaan yookiin qaamolee bulchiinsaa birootiin raawwataman tumaalee seera kanaa waliigalteewwan waliigalaa yookiin waliigaltee addaatiin walqabataniin kan bulfaman ta’a.
(2) Tumaaleen Mata Duree kanaa tumaalee akkasii kan dabalu yookiin bakka bu’u waliigaltichi maalummaa waliigaltee bulchiinsaa yoo ta’e.
Aartii. 3132 – Waliigalteewwan bulchiinsaa.
Waliigaltichi waliigaltee bulchiinsaa ta’ee kan ilaalamu yoo ta’u:
(a) seeraan yookiin gareewwan falmitootaan ifatti akkas ta’uuf ulaagaa kan guute yoo ta’e; yookaan
(b) sochii tajaajila mootummaa waliin kan walqabatu yoo ta’u, qaamni qaamolee bulchiinsaa waliin waliigaltee raawwate tajaajila akkasii raawwachuu keessatti hirmaannaa dhaabbataa kan agarsiisu yoo ta’e; yookaan
(c) tumaalee tokko yookiin isaa ol kan of keessaa qabu yoo ta’u, kunis ilaalcha hatattamaa faayidaa waliigalaa hariiroo namoota dhuunfaa gidduu jiruun ala ta’e qofaan kaka’uu danda’a.
Aartii. 3133 – Dhaabbilee daldalaa murtaa’aniif hojiirra oolmaa.
Dhaabbileen daldalaa qusannoo mootummaaf iyyata dhiyeessan yookiin aksiyoona isaanii ummata bira kaa’an, waliigaltee isaanii xumuruun, hojimaataa fi sirna seeraan qaamolee bulchiinsaatiif tumame akka eegan qaamolee aangoo qabuun dirqisiisuu ni danda’u.
Kutaa 1. Waliigaltee uumuu
Keewwata 1. Hayyama
Aartii. 3134 – Bifa fudhatama.
(1) Seerota yookiin dambiiwwan bulchiinsaatiin haala biraatiin yoo tumame malee, waliigaltee tokko qaamolee bulchiinsaatiin xumuruun fedhii gama isaaniitiin ifatti mul’isuu kan agarsiisudha.
(2) Abbaan taayitaa waliigaltee tokko raggaasisuuf aangoo qabu yoo callise, callisuun akkasii tumaan sirnaa yoo hin jiraanne akka raggaasifamuutti hin ilaalamu.
(3) Tumaalee keewwata xiqqaa. (1) fi (2) waliigaltee tokko dheeressuu, ykn fooyya’iinsa irratti raawwatiinsa ni qabaatu.
Aartii. 3135 – Haala waliigalaa waliigalteewwan bulchiinsaa irratti raawwatiinsa qaban. – 1. Fakkii kaasuu.
Ispeesifikeeshiniiwwan moodeela, keeyyata waliigalaa fi haal-duree fi qajeelfamni waliigalaa tokkoon tokkoon bulchitoota fedhii qabaniin qophaa’uu ni danda’u
        </item>
    </string-array>

    <string-array name="kode2">
        <item>LABSII SEERA HOJII HOJII SIIVIILII</item>
        <item>Daangaa Hojiirra Oolmaa</item>
        <item> AANGOO MANA MURTII</item>
        <item>Daangaa hojiirra oolmaa</item>
        <item>HOJII ILAALCHA SADARKAA JALQABAA IRRATTI</item>
        <item> HOJAMAA ADDAA</item>
    </string-array>
    <string-array name="dubbisa2">
        <item>Seensa
LABSII LAKK. 52 KAN BARA 1965
LABSII SEERA HOJII HOJII SIIVIILII
LEENCA GOSA YIHUDAA MO'ACHUU

HAILE SELASSIE I. Afaan Oromoo
FILATAME WAAQAYYO, EMPEROR OF EHTOPIA

Dhimmoota siviilii irratti bulchiinsa haqaa ilaalchisee tumaaleen dabalataa fi fooyya’aan taasifamuun barbaachisaa waan ta’eef:
AMMA KANAAF, akkaataa Heera Mootummaa Keenya Fooyya’e Keewwata 92 fi gorsa Mana Maree Ministiroota Keenyaatiin akka armaan gadiitti labsina:

1. Labsiin kun “Labsii seera deemsa falmii siviilii bara 1965” jedhamee waamamuu ni danda’a.
2. Seerri deemsa falmii siviilii bara 1965 bahe jildii addaatiin akka Dhimma Addaa Lakk.
.

Addis Ababaatti, Onkoloolessa guyyaa 8, 1965 kana raawwatame
TSAHAFE TAEZAZ AKLILU HABTE WOLD
Ministirri Muummee fi Ministira Pen</item>
        <item>Duraa
Keewwata 1. Daangaa hojiirra oolmaa
(1) Tumaaleen seera kanaa himata guyyaa sanatti dhiyaatanii fi sana booda hundeeffaman hunda irratti guyyaa hojiirra oole irraa eegalee raawwatiinsa ni qabaatu.
(2) Himannaan labsiin kun hojiirra ooluu isaa irratti dhiyaatu kamiyyuu manni murtii akkasii Seericha keessatti kan hin eeramne ta’us, seera seera kanaan haqame jalatti aangoo qabuun kan xumuramu ta’a.
Art 2. Yeroo yeroo
(1) Labsiin kun hojiirra ooluu isaa dura yeroon kan darbe yoo ta’e, seera kana keessatti hubachuun isaan deebisee jiraachisa.
(2) Yeroon Labsii kanaan kan tumame yoo ta’e, guyyaa seerri kun hojiirra oolu irraa eegalee, .
(3) Yeroon seera kanaan dheerate yoo ta’e yeroon seera kanaan tumame raawwatiinsa ni qabaata garuu yeroon seerri kun hojiirra ooluu isaa dura darbe ni hir’ifama.
(4) Yeroon seera kanaan gabaabfame yoo ta’e, yeroon labsiin seera kanaan haqame tumame labsiin kun hojiirra ooluu isaa irraa eegalee itti fufa.
Art 3. – Hiikkaa
Seera kana keessatti, jechichaa hiika biraa kan kennu yoo ta’e malee, jechoonni fi ibsitoonni armaan gadii hiika armaan gadii ni qabaatu.
“affidavit” jechuun barreeffamaan ibsa dhugaa seeraan kakate yookiin mirkanaa’e jechuudha: 1.1.
“Mana murtii” jechuun mana murtii seeraan hundeeffame jechuudha:
“labsii” jechuun murtii duraa yookiin xumuraa kamiyyuu sirnaan ibsuu yoo ta’u, hanga mana murtii ibse ilaallatutti, dhimmoota himata keessatti falmii keessa jiran hunda yookiin kamiyyuu ilaalchisee ibsaa gareewwanii murteessaa ta’e murteessaadha, .
“abbaa labsii” jechuun nama labsiin isaa fayyadu kan ba’e yookiin ajajni raawwachuu danda’u kan kenname yoo ta’u, nama labsiin dabarfamee kan hammatu ta’a:
“qondaala raawwachiisaa” jechuun abbaa murtii kamiyyuu, qondaala mana murtii kamiyyuu nama biraa Ministirri Haqaa labsii raawwachuuf muude kamiyyuu jechuudha, .
“mana murtii biyya alaa” jechuun mana murtii Itoophiyaan alatti argamu, , .
“ . </item>
        <item>KITAABA I. AANGOO MANA MURTII

BOQONNAA 1. TUMAALEE WALIIGALAA

Keewwata 4- Manneen murtii yoo dhorkame malee himata akka ilaalan

Tumaalee Keewwata armaan gadii osoo hin tuqin manneen murtii himannaa siviilii kanneen beekumsi isaanii ifattis ta’e ifatti dhorkameen ala ta’e hunda ilaaluuf aangoo ni qabaatu.
Keewwata 5- Res judicata
(1) Manni Murtii himannaa yookiin dhimma dhimmichi kallattiin fi haala qabatamaa ta’een himata duraanii qaamolee walfakkaatan gidduutti, yookiin qaamolee isaan ykn isaan keessaa tokko jalatti himan gidduutti, jalatti falmiin irratti dhiyaate kamiyyuu, jalatti falmiin kamiyyuu ni yaala, . mata duree wal fakkaatu, fi dhuma irratti murtaa’e kamiyyuu dhaga’ameera.
(2) Himata duraanii keessatti dhimmi ittisaa yookiin haleellaa ta’uu danda’uu fi ta’uu qabu kamiyyuu himata akkasii keessatti kallattiinis ta’e haala qabatamaa ta’een falmii keessa akka ture ni fudhatama.
.
.
Keewwata.6- Irra deebiin murtii kennuu
. kaffaltii mana murtii murtaa’e kaffaluun murtiin akka ilaalamu mana murtii kenneef iyyachuu bakka:
(a) murtii booda dhimma haaraa fi barbaachisaa ta’e kan akka sobaa, ragaa sobaa yookiin malaammaltummaa yoo argate. Innis erga cimina sirrii ta'een booda, yeroo murtiin kennamu beekumsa isaa keessa hin turre: fi
(b) dhimmi akkasii yeroo murtiin kennamu osoo beekamee qabiyyee labsii yookiin ajaja gamaaggamni barbaadame irratti dhiibbaa qaba ture.
(2) Iyyanni gamaaggamaaf dhiyaatu odeeffannoo walfakkaataa of keessaa qabaachuu qaba
akka yaadannoo ol’iyyannootti kan deeggaramuu fi ragaa kakaa haal-duree keewwata xiqqaa jalatti tumame guutamuu isaa ragaa cimaa of keessaa qabuun kan deeggaramu ta’a. (1) (a). Iyyanni sababni iyyata iyyataan erga argateen booda ji’a tokko keessatti ni dhiyaata.
(</item>
        <item>KITAABA II. PARTIES TO SUIT

Aartii. 32- Daangaa hojiirra oolmaa

(1) Bu’uura seera kanaatiin adeemsa falmii kamiyyuu keessatti tumaaleen Kitaabichaa raawwatiinsa ni qabaatu.
(2) Tumaalee Kitaaba kanaa ol’iyyannoo irratti hojiirra oolchuu keessatti, hanga danda’ametti, jechi “himatamaa” jedhu ol’iyyataa, jechi “himatamaa” jedhu deebii kenna, fi jechi “himata” jedhu ol’iyyannoo kan hammate ta’ee fudhatama.
BOQONNAA 1. TUMAALEE WALIIGALAA

Aartii. 33 - Ulaagaalee

(1) Namni bu’uura seeraatiin dandeettii qabu kamiyyuu himata irratti hirmaataa ta’uu ni danda’a.
(2) Namni kamiyyuu dhimma himata irratti fedhii guddaa yoo qabaate malee himataa ta’uu hin danda’u.
(3) Himataan himannaa tokko tokko yoo himate malee namni kamiyyuu himatamaa ta’uu hin danda’u.

Aartii. 34- Bakka bu’ummaa

(1) Namni qaama miidhamummaa jala jiru karaa bakka bu’aa seeraa isaatiin himachuu ykn himatamuu ni danda’a.
.
(3) Tumaalee Keewwata armaan gadii osoo hin tuqin qaamoleen dhaabbilee akkaataa tumaalee seera siviilii yookiin daldalaa dhimmi ilaallatuun bakka bu’ummaa qabaachuu ni danda’u.
(4) Dhimmoota galaanaa irratti bakka bu’ummaan akkaataa seera galaanaatiin tumameen ta’a.
(5) Himata qabeenya ilaallatu hunda keessatti, falmiin namoota qabeenya akkasii irratti faayidaa qaban fi nama sadaffaa gidduutti yoo ta’e, abbaan imaanaa, raawwataa yookiin bulchaan namoota baay’ee fedhii qaban bakka bu’a, akkasumas manni murtii qajeelfama biraa yoo kenne malee himata irratti garee akka ta’an gochuun barbaachisaa ta’uu hin danda’u.

Aartii. 35- Joinder o f himattootaa

Namoonni daldala walfakkaataa yookiin wal-duraa duubaan daldala walfakkaataa ilaalchisee yookiin irraa madde mirgi birmaduu kamiyyuu, waliin, hedduu yookiin filannoo biraatiin, himannaa tokko keessatti walitti makamuu ni danda’u, namoonni akkasii boroo adda yoo ta’e actins gaaffiin seeraa ykn dhugaa waliigalaa kamiyyuu ni ka’a ture.

Aartii. 36- Himatamtoota walitti makuu

(1) Namoonni mirgi gargaarsa kamiyyuu irratti argamu jedhame hundi, waliin, adda addaa yookiin filannoo biraatiin, himatamtoota ta’anii walitti makamuu ni danda’u bakka. Himannaan adda addaa nama akkasii irratti yoo dhiyaate gaaffiin seeraa ykn dhugaa waliigalaa kamiyyuu ni ka’a ture.
(2) Himatamaan himata tokko irratti gareewwan meeshaalee mari’ataman dabalatee namoota waliigaltee tokko irratti itti gaafatamummaa qaban hunda yookiin kamiyyuu adda addaatti, yookiin waliinii fi adda addaatiin walitti makamuu ni danda’a.  </item>
        <item>KITAABA IV. HOJII ILAALCHA SADARKAA JALQABAA IRRATTI

BOQONNAA 1. DHAABBATA FI FRAME OF SUIT

KEEWWATA, TUMAALEE WALIIGALAA

Keewwata 213-Himata ibsa himannaatiin hundeeffamu
1. Iyyannoo fi iyyannoo ilaalchisee tumaalee seera kanaa osoo hin tuqin himannaan hundi ibsa himannaa galmee mana murtii keessatti galmeessuun kan dhiyaatu ta’a.
2. Ibsi himannaa kamiyyuu dambiiwwan keewwata 80-93 fi 222-236 keessatti argaman kan eegu ta’uu qaba.
3. Manni murtii qajeelfama biraa yoo kenne malee baasii ragaa kakaa hundaaf yookiin

Aartii. 214- Galmee himata
Tumaalee kwt. 229 jalatti galmeessichi ibsi himannaa hunda kitaaba kaayyoo sanaaf qabamee fi galmee himata siviilii jedhamee akka waamamu ni taasisa. Galmeen akkanaa akkaataa tartiiba ibsi himannaa itti fudhatameen waggaa waggaan lakkoofsa ni qabaata.

Aartii. 215- Kaffaltii mana murtii
1. Tumaalee Keewwata 467-479 osoo hin tuqin ibsi himannaa kamiyyuu bu’uura kwt. 230 kaffaltii mana murtii murtaa’e erga kaffalamee booda malee.
2. kaffaltiin mana murtii murtaa’e ibsi ittisaa himannaa deebii of keessaa qabu yeroo dhiyaatus ni kaffalama.

Aartii. 216- Fureemii suutii
(1) Himannaan kamiyyuu hanga danda’ametti dhimmoota falmii keessa jiran irratti murtii dhumaa akka kennamuuf sababa ta’uu fi falmiin dabalataa isaan ilaallatu akka hin uumamneef kan qophaa’u ta’a.
.
(3) Himataan kutaa himannaa isaa kamiyyuu ilaalchisee himachuu kan dhiise, yookiin itti yaadee kan dhiise, booda kutaa akkasitti hafe yookiin dhiisuu ilaalchisee himachuu hin danda’u
4. Namni sababa himannaa walfakkaataa ilaalchisee boqonnaa tokkoo ol argachuuf mirga qabu, boqonnaa mana murtii irraa kan hafe yoo dhiise garuu gargaarsa akkasii hundaaf himachuuf yoo dhiise, inni booda birmaduu akkasitti hafe kamiyyuu himachuu.

Aartii. 217- Sababoota gochaa walitti makuu
1. Himataan tokko himata tokko keessatti sababoota himannaa hedduu himatamaa tokko irratti, ykn himatamtoota tokko irratti waliin ta’uun tokko ta’uu ni danda’a.
2. Himattoonni himatamaa tokko irratti yookiin himatamtoota tokko irratti waliin fedhii qaban sababa himannaa qaban kamiyyuu himata tokko keessatti sababoota himannaa akkasii tokkoomsuu ni danda’u.</item>
        <item>KITAABA IV. HOJAMAA ADDAA
BOQONNAA 1. HOJII GABAABAA
Aartii. 284- Ibsa himannaa irratti raggaasifamuu addaa
Himannaan himataan liqaa ykn gaaffii qulqullaa’e maallaqa himatamaan kaffalamuun, dhala waliinis ta’e osoo hin qabaatin, deebifachuu qofa barbaadu hunda kan ka’an:
(a) Waliigaltee irratti, ibsame yookiin ibsame kan akka waraqaa jijjiirraa, waraqaa waadaa yookiin cheekiitti, yookiin liqaa waliigaltee salphaa biroo irratti; yookaan
(b) maallaqa qulqulleessuu kaffaluuf hidhamee yookiin waliigaltee barreeffame irratti; yookaan
(c) Himannaan ijoo irratti dhiyaatu liqaa yookiin maallaqa qulqullaa’e qofa ilaalchisee yoo ta’e wabii irratti, .
filannoo himataatiin, ibsa himannaa “Adeemsa Cuunfaa” jedhamee raggaasifame dhiyeessuun kaffaltii mana murtii murtaa’e erga kaffalee booda, fi ragaa kakaa himataan ykn nama biraa dhugaa jiruuf kakachuu danda’uun kenname waliin kan hundeeffamu ta’uu ni danda’a , sababa himannaa, fi maallaqni himatame yoo jiraate mirkaneessuu fi amantaa isaa keessatti himata kanaaf ittisi akka hin jirre ibsuu.

Aartii. 285- Murtii iyyata hayyama ittisaa hin raawwanne irratti
(1) Ibsa himannaa raggaasifamee fi ragaa kakaa akkaataa keewwata 284 jalatti tumameen Manni Murtii himatamaaf bifa Gabatee lammaffaatiin yookiin bifa biraatiin waamicha unkaa Gabatee lammaffaatiin tumameen akka kennamu ni taasisa dhorkamuu ni danda’a, himatamaanis mana murtii irraa hayyama gaafachuu fi argachuu isaatiin alatti dhiyaatee ittisuu hin danda’u.
(2) Himatamaan yookiin himatamaa hedduu keessaa tokkoon iyyata akkasii yeroo waamichi itti kennameen murtaa’e keessatti yoo hin raawwanne himataan maallaqa ibsa himannaa keessatti himatame hin caalle labsii argachuuf mirga qaba dhala yoo jiraate, fi baasii himatamaa irratti yookiin himatamtoota himata dhiyaatanii himata ittisuuf hayyama iyyachuu dadhaban irratti waliin.

Aartii. 286- Iyyata hayyama ittisaa
(1) Himata himatamaa dhiyaachuu fi falmuuf iyyanni dhiyaate ragaa kakaatiin kan deeggaramuu yoo ta’u, kunis ittisi himatame guutummaatti yookiin yoo jiraate, kutaa himannaa himataa kamitti akka gargar ba’u kan ibsu ta’a. akkasumas manni murtii himatamaan iyyata dhiyeessu kakaadhaan akka qoratamu hayyamuu ni danda’a.
(2) Manni murtichaa himatamaan akka argamu fi kakaadhaan akka qoratamu, yookiin sanadoota, kitaabota yookiin sanadoota, yookiin waraabbii yookiin kanneen keessaa baafaman kamiyyuu akka dhiyeessu ajajuu ni danda’a.
(3) Himatamaan beeksisa iyyatichaa fi waraabbii ragaa kakaa himatamaan galmeesse ni kennamaaf.</item>
    </string-array>
    <string-array name="kode3">
        <item>SEENSA SEERA YAKKAA</item>
        <item>SEERA YAKKAA FI DAANGAA ISAA</item>
        <item> YAKKAA FI KOMISHIINII ISAA</item>
        <item> HAALA ITTI GAAFATAMUMMAA ADABAA YAKKA ILAALCHISEE</item>
        <item>ADABA YAKKAA FI HOJIIRA ISAA</item>
        <item>ADABAA MURTEESSUU, DHAABBACHUU, ITTI FUFIINSA FI DHABUU</item>
        <item>KUTAA ADDAA</item>
    </string-array>
    <string-array name="dubbisa3">
        <item>SEENSA SEERA YAKKAA
Seerri adabbii bara 1957 hojiirra erga oole gara walakkaa jaarraa ta'eera. Yeroo kana keessatti jijjiiramni hundee siyaasaa, diinagdee fi hawaasummaa Itoophiyaa keessatti mul’ateera. Jijjiirama gurguddaa keessaa Heera mootummaa fi waliigalteewwan idil-addunyaa Itoophiyaan raggaasifteen walqixxummaa amantiiwwan saboota, sablammootaa fi ummatoota, mirga dimokiraasii fi bilisummaa lammiilee fi jiraattotaa, mirga namoomaa, hunda caalaa immoo mirga gareewwan hawaasaa beekamtii kennuudha akka dubartootaa fi daa’immanii. Taateewwan kun hundi erga raawwatamanii booda raawwiin seera adabbii bara 1949 bahe itti fufuu hayyamuun sirrii hin ta’u.
Qaawwi seera adabbii keessatti mul’atu kan biraan yakkoota guddina teeknooloojii fi walxaxiinsa jireenya ammayyaa irraa dhalatan sirnaan furuu dhabuu isaati. Seerri adabbii yakkoota akka xiyyaara butachuu, yakka kompiitaraa fi maallaqa seeraan alaa daddabarsuu hin hammatu. Kana malees, yakkoota malaammaltummaa fi qoricha sammuu namaa hadoochu waliin walqabatan ilaalchisee yeroo ammaa kana ta’us, daangaa biyyaa keessatti qofa osoo hin taane sadarkaa naannoo fi idil-addunyaatti seera baasuu fi hordoffii keessatti xiyyeeffannoo hawwataa kan jiran yoo ta’u, rakkoo hamaa isaan fidaa jiran irraa kan ka’e, seera adabbii yakkoota akkasii sadarkaa cimina isaaniif malutiin haala gahaa ta’een hin ilaalu.
Qabxiin biraa bira darbamuu hin qabne seera adabbii sababa gocha aadaa miidhaa geessiseen miidhaa fi gidiraa cimaa dubartootaa fi daa’imman irra ga’eef beekamtii kennuu dhabuu isaati. Dhugaadha, Heerri mootummaa aadaa ummatootaaf kabaja akka qabaatu kan mirkaneessu ta’us, gochoota miidhaa akka qaban saayinsiidhaan mirkanaa’an sana hin deggeru. Seera imaanaa fi deeggarsa ummataa hin qabne baasuunis bu’aa hin qabu sababiin isaas yeroo baay’ee hojiirra ooluu kan hin dandeenye ta’ee hafeera. Garuu qaamni seera baasu yeroo tokko tokko seera tarkaanfataa fudhachuudhaan ummanni gochaalee aadaa miidhaa geessisan irraa akka adda ba’u barsiisuu fi qajeelchuu akka qabu falaasama seera yakkaa keessatti beekamtii guddaa qaba.
Kana malees, tumaalee yakkaa adda addaa Gaazexaa Negarit irratti maxxanfaman haala bittinnaa’een walitti qabuun seera hunda galeessa ta’e fudhachuun barbaachisaadha. Haaluma walfakkaatuun hojiirra oolmaan walfakkaataan, seera adabbii idilee fi seera adabbii addaa fooyya’e dhimmoota walfakkaatan ilaalchisee walqixxummaa lammiilee tuffatu waan ta’eef, seera yakkaa hunda galeessa ta’e jiraachuun gocha akkasii xumura ni taasisa.
Hanqinoota armaan olitti ibsaman maqsuun seera Yakkaa hunda galeessa ta’e fudhachuuf guutummaa Biyyattii keessatti hojiiwwan gurguddoon hojjetamaa turaniiru. Wixinee seera yakkaa Ministeera Haqaa fi Inistiitiyuutii Qorannoo Haqaa fi Sirna Seeraa qopheesse irratti mariin gaggeeffameera. Ogeessota seeraa fi fayyaa, ogeeyyii sammuu, dhaabbilee barnoota olaanoo adda addaa fi ogeessa</item>
        <item>SEERA YAKKAA FI DAANGAA ISAA
KUTAA I WALIIGALAA KUTAA
KITAABA I YAKKAA FI YAKKAA
MATA DUREE I SEERA YAKKAA FI DAANGAA ISAA
BOQONNAA I DAANGAA SEERAA
Keewwata 1- Kaayyoo fi Kaayyoo
Kaayyoon seera yakkaa Rippabiliika Dimookiraatawaa Federaalawaa Itiyoophiyaa sirna, nagaa fi nageenya Naannichaa, ummatoota isaa, fi jiraattotaa mirkaneessu faayidaa ummataaf jecha.
Yakkoota fi adabbii seeraan tumaman beeksisa sirrii kennuudhaan yakkoota ittisuuf kan akeeke yoo ta’u kunis yakkamtoonni yakka biroo akka hin raawwannee fi namoota biroof barumsa akka ta’an gochuuf jecha adabbiin akka adabaman tumaa gochuun bu’aa kan hin qabne yoo ta’e, ykn karaa haaromsa isaanii fi tarkaanfiiwwan yakkoota dabalataa akka hin raawwatamneef tumaa.

Keewwata 2- Qajeelfama Seerummaa.
(1) Seerri yakkaa yakkoota adda addaa, akkasumas adabbii fi tarkaanfiiwwan yakkamtoota irratti raawwatiinsa qaban ni ibsa.
(2) Manni Murtichaa gocha yookiin dhiisuu seeraan hin dhorkamne kamiyyuu akka yakkaatti ilaaluu fi adabuu hin danda’u.
Manni Murtichaa adabbii yookiin tarkaanfii seeraan tumameen alatti murteessuu hin danda’u.
(3) Manni Murtii walfakkeessuudhaan yakkoota uumuu hin danda’u.
(4) Tumaaleen armaan olitti ibsaman Manni Murtii seera hiikuu hin dhorkan. Shakkii yoo ta’e Manni Murtichaa kaayyoo yaada isaa keessa jiru galmaan ga’uuf akkaataa hiika qaamni seera baasu yaadameen, akkaataa hafuura isaatiin ni hiika.
(5) Namni kamiyyuu yakka duraan itti murtaa’e, adabame ykn tarkaanfiiwwan biroo itti murtaa’e ykn murtii dhumaatiin bilisa ta’e bu’uura seeraatiin irra deebi’amee murtii ykn adabamuu hin danda’u.

Keewwata 3- Seera Adabbii Biroo.
Seera kana keessatti wanti kamiyyuu dambiiwwanii fi seerota addaa yakkaa ta’an irratti dhiibbaa hin geessisu:
Qajeeltoowwan waliigalaa seera kana keessatti hammataman dambiiwwanii fi seerota sana irratti haala biraatiin haala biraatiin kan tumaman yoo ta’e malee.

Keewwata 4- Walqixxummaa Seera Dura.
Seerri yakkaa namoota, haala hawaasummaa, sanyii, saba, sabummaa, madda hawaasummaa, halluu, saala, afaan, amantii, yaada siyaasaa ykn kan biroo, qabeenya, dhaloota ykn sadarkaa biroo ilaalchisee loogii tokko malee hundaaf walqixa raawwatiinsa qaba. </item>
        <item>MATA DUREE II YAKKAA FI KOMISHIINII ISAA
BOQONNAA I YAKKA
Keewwata 23- Yakkoota.
(1) Yakki jechuun gocha seeraan dhorkamee fi akka adabamu taasifameedha.
Seera kana keessatti gochi tokko waan dhorkame raawwachuu ykn waan seeraan tumame dhiisuu of keessaa qaba.
(2) Yakki tokko kan xumuramu wantootni seeraa, meeshaa fi naamusaa isaa hundi yoo jiraatan qofaadha.
(3) Keewwata kana keewwata xiqqaa (2) jalatti kan tumame jiraatus, namni abbaa seerummaa haal-duree seera kana keewwata 34 jalatti tumameen adabbii yakkaan ni adabama.
(4) Yakki tokko kan adabsiisu Manni Murtii yakkichi mirkanaa’ee fi adabbiin kan malu ta’uu isaa yoo argatedha.
Keewwata 24 – Hariiroo Sababaa fi Bu’aa.
(1) Yakki tokko raawwachuun bu’aa kenname tokko galmaan ga’uu kan barbaadu hunda keessatti bu’aan argame bu’aa gocha yookiin dhiisuu himatamaan himatame yoo ta’e malee yakkichi akka raawwatameetti hin ilaalamu.
Hariiroon sababaafi bu’aa kun kan jiru gochi tumaalee seeraa keessa jiru adeemsa idilee keessatti bu’aa himatame kan argamsiisu yoo ta’e jedhamee fudhatama.
(2) Gocha qaama sadaffaatiin yookiin taatee uumamaa yookiin akka tasaa sababoonni gocha himatamaan ala ta’an, walitti dhufeenyi sababaafi bu’aa kun jiraachuu ni dhaabata yeroo sababni ala ta’e mataan isaa bu’aa argamsiise.
Haala akkanaa keessatti gochi himatamaan ittiin himatame mataan isaa yakka kan ta’e yoo ta’e adabbii yakka akkasii irratti ibsameef ni kaffalama.
(3) Hariiroon sababaafi bu’aa tokkoon tokkoon sababa keewwata xiqqaa (2) jalatti ibsamee fi bu’aa argame gidduutti akka jirutti fudhatama, bu’aan isaa bu’aa kuufamaa sababoota kanaa yoo ta’e, sababoonni tokkoon tokkoon isaanii of danda’anii bu’aa argamsiisuu kan hin dandeenye ta’us .
Keewwata 25- Bakka fi Yeroo Yakki Raawwatame.
(1) Yakki kan raawwatame iddoo fi yeroo yakkamaan gocha seera yakkaatiin adabame raawwate yookiin raawwachuu dhabuu isaati.
Yaaliin kan raawwatamu bakka fi yeroo yakkamaan gochoota duraa yaalii akkasii ta’an raawwate ykn raawwachuu dadhabetti ta’a.
(2) Yakkoota battalaa hin taane ilaalchisee gochi fi bu’aan yakkaa wal hin simne yakkichi bakka gochi seeraan alaa fi kan bu’aa isaatti raawwatame jedhamee fudhatama. </item>
        <item>MATA DUREE III HAALA ITTI GAAFATAMUMMAA ADABAA YAKKA ILAALCHISEE
BOQONNAA I ITTI GAAFATAMUMMAA YAKKAA

Keewwata 1- Itti Gaafatamummaa Idilee

Keewwata 48- Itti Gaafatamummaa Yakkaa fi Itti Gaafatamummaa Dhabuu.
(1) Yakkamaan gocha isaatiif itti gaafatamummaa qabu tumaalee seera yakkaatiin kophaa isaa adabbiin ni danda’ama.
(2) Namni tokko gocha isaa seera jalatti itti gaafatamummaa hin fudhatu, sababa umurii, dhukkuba, guddina isaa irratti harkifannaa hin baramne, dandeettii sammuu isaa hammeessuu, sababoota keewwata 49sub-bakka 1 ykn baayoloojii kana fakkaatan kamiyyuu jalatti ibsaman keessaa tokko. sababa, yeroo gocha isaa raawwatutti, maalummaa ykn bu’aa gocha isaa hubachuuf, ykn akkaataa hubannoo akkasiitiin amala isaa to’achuuf dandeettii hin qabu ture.
(3) Manni Murtichaa nama itti gaafatamummaa hin qabne ilaalchisee tarkaanfiiwwan wal’aansaa yookiin eegumsa mijatoo ta’an akka seeraan tumaman ajajuu ni danda’a (Keewwata 129-131).

Keewwata 49- Itti Gaafatamummaa Gartokkee.
(1) Sababoota armaan olitti keewwata xiqqaa 48 keewwata xiqqaa (2) jalatti ibsaman keessaa tokkoon, yookiin haala jeequmsaa yookiin haala hin baramne yookiin hanqina yookiin sababa baayoloojii walfakkaataa biroo kamiinuu yeroo gocha isaa raawwatu gartokkoon dandeettii kan hin qabne yoo ta’e maalummaa yookiin bu’aa isaa hubachuun yookiin akkaataa hubannoo akkasiitiin gocha isaa to’achuun adabbii yakka raawwatameef ibsameef gartokkoon itti gaafatamummaa ni qabaata. Manni murtichaa akkaataa keewwata 180 tiin murtii ni murteessa.
(2) Adabbii malees Manni Murtii tarkaanfiiwwan wal’aansaa, sirreeffama yookiin eegumsa sirrii ta’an akka seeraan tumaman ajajuu ni danda’a (Keewwata 129-131).

Keewwata 50- Yakkoota Haala Itti Gaafatamummaa Hin Qabne Keessatti Raawwataman Machaa’uudhaan Yookiin Haala Kanaan Fakkaatu Biroo.
(1) Tumaaleen itti gaafatamummaa adabbii hambisan yookiin hir’isan nama yakka raawwachuuf yookiin yakka raawwachuu akka danda’u beekee itti yaadee haala itti gaafatamummaa dhabuu guutuu yookiin itti gaafatamummaa daangeffame keessa of galche kamiyyuu irratti raawwatiinsa hin qabaatan alkoolii ykn qoricha sammuu namaa hadoochu ykn mala biroo kamiyyuu.
Haala akkasii keessatti tumaaleen waliigalaa seera kanaa raawwatiinsa ni qabaatu.  </item>
        <item>KITAABA II ADABA YAKKAA FI HOJIIRA ISAA

MATA DUREE I ADABAA FI TARKAANFII BIRAA FI RAAWWII ISAANII

BOQONNAA I TUMAALEE WALIIGALAA

Keewwata 87- Qajeelfama.
Adabbiiwwanii fi tarkaanfiiwwan seera kanaan tumaman akkaataa hafuura seera kanaatiin hojiirra ooluu fi kaayyoo inni yaada keessa jiru galmaan ga’uuf (Keewwata 1).
Adabbii fi tarkaanfiiwwan yeroo hunda kabaja sababa kabaja dhala namaatiin kan walsimu ta’uu qaba.

Keewwata 88- Shallaggii Adabbii.
(1) Manni Murtichaa tumaalee Kutaa Waliigalaa seera kanaa fi tumaalee addaa yakkootaa fi adabbii isaanii ibsan waliin walsimuun adabbii fi tarkaanfiiwwan ni murteessa.
(2) Adabbiin kan murtaa’u haala balaa yakkamaa, dursee, kaka’umsaa fi kaayyoo, haala dhuunfaa isaa fi sadarkaa barnootaa, akkasumas ulfaatina yakkichaa fi haala ergama isaa itti kenname.
(3) Tumaalee Kutaa Addaa seera kanaa akkuma eegametti ta’ee Manni Murtichaa adabbii salphaa irraa kaasee hanga cimaa ta’etti of eeggannoodhaan qoratee adabbii tokkoon tokkoon dhimmaaf malu qofa murteessa.
(4) Sirrummaa fi walfakkaatummaa adabbii mirkaneessuuf Manni Murtii Olaanaa Federaalaa maanuwaalii murtii adabbii ilaallatu ni baasa.

Keewwata 89- Yakkoota Xixiqqaa.
Yakkoota xixiqqaa yoo ta’an Manni Murtichaa tumaalee keewwata 122 ceepha’uu yookiin akeekkachiisa ilaallatan yookiin tumaalee Seera Yakkoota Xixiqqaa hojiirra oolchuu ni danda’a.
Yakkoonni xixiqqaan yakkoota hidhaa salphaa ji’a sadii hin caalleen ykn maallaqa Birrii kuma tokko hin caalleen adabamanidha. </item>
        <item>MATA DUREE II ADABAA MURTEESSUU, DHAABBACHUU, ITTI FUFIINSA FI DHABUU
BOQONNAA I ADABAA MURTEESSUU FI DHAABBACHUU
Kutaa I- Murteessuu
Keewwata 178- Madaallii Adabbii Dhimma Salphisuu ykn Cimsannaa Seeraan Kenname.
Dhimmoota idilee adabbii qajeeltoowwan waliigalaa (Keewwata 88) waliin walsimsiisuun murteessuu irraa kan hafe, akkasumas bu’uura seeraatiin dhimmi adabbii salphisuu yookiin cimsuu dirqama yookiin filannoodhaan kan ka’e yoo ta’e Manni Murtichaa tumaalee armaan gadii hojiirra ni oolcha.
Keewwata Xiqqaa I- Dambiiwwan Salphisuu fi Bilisa Ta’uu Bulchan

Keewwata 179- Salphina Idilee.
Manni Murtichaa bu’uura keewwata kanaatiin adabbii akka salphisu seerri kan tumame hunda keessatti, salphinni sun sirrii ta’ee yoo itti mul’ate, ni labsa:
(a) adabbii du’aa osoo hin taane hidhaa cimaa waggaa digdamaa hanga umurii guutuu;
(b) hidhaa cimaa umurii guutuu osoo hin taane hidhaa cimaa waggaa kudhanii hanga digdamaa;
(c) hidhaa cimaa yeroo xiqqaa murtaa’eef osoo hin taane, hidhaa cimaa yeroo xiqqaa waliigalaa waggaa tokkoo gadi hin taane;
(d) hidhaa cimaa yoo xiqqaate waggaa tokkoo osoo hin taane hidhaa salphaa ji’a jahaa hanga waggaa shanii;
(e) Hidhaa salphaa yeroo xiqqaa murtaa’eef Kutaa Addaa Seera kanaa keessatti tumameef osoo hin taane, hidhaa salphaa yeroo waliigalaa xiqqaa guyyoota kudhanii gadi hin taane;
(f) hidhaa salphaa yeroo waliigalaa xiqqaa guyyoota kudhanii gadi hin taane, hojii dirqamaa yookiin adabbii maallaqaa osoo hin taane.

Keewwata 180- Salphina Bilisaa.
Dirqisiisaas ta’e filannoodhaan adabbii daangeessuu malee seerri adabbii salphisuu kan tumame yoo ta’e Manni Murtichaa bu’uura qajeeltoowwan armaan gadiitiin murteessuuf aangoo ni qabaata.
Manni Murtichaa gosa adabbii kutaa addaa seera kanaa keessatti yakkichi akka ilaalamuuf tumameen, yookiin xiqqaa tumaan kun tumameen hin hidhamu; yeroo xiqqaa murtaa’e caalaa yeroo gabaabaa ta’eef daangaa tokko malee adabbii murteessuu yookiin adabbii kennameef adabbii cimaa hin taane bakka bu’uu ni danda’a; haa ta’u malee Manni Murtichaa adabbii inni murteessu ilaalchisee, maalummaa isaa maal iyyuu yoo ta’e,
            xiqqaa waliigalaa Kutaa Waliigalaa, (Keewwata 90, 106 fi 108) keessatti tumame qofaan kan hidhamu ta’a.

Keewwata 181- Tumaalee Waliigalaa.
Manni Murtichaa aangoo salphisuu isaa haalawwanii fi daangaa seeraan tumameen hojiirra oolchuu keessatti yeroo hunda akkaataa qajeeltoowwan waliigalaa yakka yakkaa to’ataniin maalummaa adabbii ni murteessa (Keewwata 57).
Salphisuun yoo ta’e, idilee (Keewwata 179) yookiin bilisaa (Keewwata 180) yoo ta’e,
            miidhaa qaqqabeef beenyaan akka kaffalamu (Keewwata 101) yeroo hunda ajajamuu ni danda’a.</item>
        <item>KUTAA II KUTAA ADDAA
KITAABA III YAKKA MOOTUMMAA IRRATTI YKN DANTAA BIYYAA YKN ADDUNYAA IRRATTI Raawwatamu
MATA DUREE I YAKKA MOOTUMMAA IRRATTI Raawwatame
BOQONNAA I YAKKA MOOTUMMAA BIYYOOLESSAA IRRATTI Raawwatame
KUTAA I- Yakkoota Sirna Heera Mootummaa fi Nageenya Keessaa Naannichaa irratti raawwataman
Keewwata Xiqqaa I- Yakkoota Heera Mootummaa ykn Mootummaa irratti raawwataman

Keewwata 238- Heera Mootummaa ykn Ajaja Heera Mootummaa irratti dallansuu.
(1) Namni itti yaadee jeequmsa, doorsisa, shira ykn mala seeraan alaa biroo kamiinuu:
(a) Heera Mootummaa Federaalaa yookiin Naannoo Oromiyaa ni kuffisa, ni fooyyessa yookiin ni dhaabsisa; yookaan
(b) tartiiba Heera Mootummaa Federaalaa yookiin Naannootiin diriire kan kuffisu yookiin kan jijjiire yoo ta’e, .
hidhaa cimaa waggaa sadii hanga waggaa digdamii shanitti adabama.
(2) Yakkichi nageenya ummataa irratti rakkoo cimaa kan fide yoo ta’e yookiin umurii guutuu kan fide yoo ta’e adabbiin isaa hidhaa umurii guutuu yookiin du’a ta’a.

Keewwata 239- Raawwii Aangoo Heera Mootummaa gufachiisuu.
Jeequmsa, doorsisaa yookiin mala seeraan alaa kamiinuu qondaalli yookiin qaama Heera Federaalaa yookiin Naannootiin hundeeffame kamiyyuu aangoo isaa akka hin fayyadamne kan dhorke yookiin kan dhorke yookiin murtii akka kennan kan dirqisiisu yoo ta’e.
Hidhaa cimaa waggaa kudha shan hin caalleen ni adabama.

Keewwata 240- Hidhannoon Ka’uu ykn Waraana Biyya keessaa.
(1) Kan itti yaadee:
(a) qondaala yookiin qaama Heera Mootummaatiin hundeeffame kamiyyuu irratti fincila, fincila yookiin fincila hidhannoo ni qindeessa yookiin ni hooggana; yookaan
(b) waraana biyya keessaa kan kaasu, lammiilee yookiin jiraattota hidhachiisuudhaan yookiin akka meeshaa waraanaa walirratti akka fudhatan kakaasuun, .
hidhaa cimaa waggaa kudhanii hanga waggaa digdamii shanitti adabama.
(2) Yakkichi nageenya ummataa irratti rakkoo cimaa kan fide yoo ta’e yookiin umurii guutuu kan fide yoo ta’e adabbiin isaa hidhaa umurii guutuu yookiin du’a ta’a.
(3) Namni fedhii isaatiin sochii keewwata kana keewwata xiqqaa (1) jalatti ibsame irratti hirmaate hidhaa cimaa waggaa torbaa hanga waggaa digdamaa ni adabama.
(4) Qindeessaan yookiin hirmaataan lubbuu, bilisummaa, nama, fayyaa yookiin qabeenya irratti miidhaa geessisuu yookiin yakka biraa raawwachuu isaa kan mirkanaa’e yoo ta’e, dabalataan bu’uura tumaa labsichaa dhimmi ilaallatuun itti gaafatamummaa ni qabaata.

Keewwata 241- Haleellaa Qulqullina Siyaasaa ykn Naannoo Mootummaa irratti raawwachuu.
Kallattis ta’e al-kallattiin jeequmsaan yookiin mala heera mootummaa faallessu kamiinuu gocha tokkummaa ummatootaa balleessuuf, yookiin Federeeshinii balleessuuf, yookiin naannoo yookiin ummataa gartokkee Federeeshinii yookiin Naannoo irraa addaan kutuuf qophaa’e yoo raawwate, .
Hidhaa cimaa waggaa kudhanii hanga waggaa digdamii shanii, yookiin haala ulfaatina addaa yoo ta’e hidhaa umurii guutuu yookiin du’aan ni adabama.</item>
    </string-array>
    <string-array name="kode4">
        <item>MOOTUMMAA IMPERIYAAL ITOOPHIYAA ITOOPHIYAA</item>
        <item> Daangaa hojiirra oolmaa</item>
        <item>Labsii Seera Deemsa Falmii Yakkaa 1961</item>
        <item>Aangoo Manneen Murtii, Kutaa Abbaa Alangaa fi Poolisii</item>
        <item>Abbaa Alangaa fi Qorannoo</item>
        <item>Qorannoo Duraa fi Dhaddachaaf Waadaa Galuu</item>
        <item> Kitaaba I Tumaalee Waliigalaa</item>
        <item> Kitaaba II Tumaalee Waliigalaa</item>
    </string-array>
    <string-array name="dubbisa4">
        <item>MOOTUMMAA IMPERIYAAL ITOOPHIYAA ITOOPHIYAA
LABSII Lakk.185 BARA 1961


Seera deemsa falmii yakkaa
Kan Itoophiyaa


Aangoo mootummaan kan maxxanfame
Ministeera Qalama
Addis Ababa

Maxxansi kitaaba kanaa inni jalqabaa waggaa 32ffaa kana keessatti kan maxxanfame bara bulchiinsa Jaalatamtuu Impaayera Haayilasillaasee 1ffaa Emperor of Ethiopia
Maxxansi kun irra deebi'amee kan maxxanfame 1962 E.C. (1969) .

NEGARIT GAZETA jedhamuun beekama
ji'a ji'aan kan maxxanfamu aangoo th(' Ministeera l?/ Qalama
P.O. Sanduuqa 137

Kan maxxanfame
Manneen Maxxansaa Berhanena Selam Hayile Sillaasee I
Addis Ababa Itoophiyaa </item>
        <item>Mata duree Duraa
Aartii. I. - Daangaa hojiirra oolmaa.
(I) Haala biraatiin yoo tumame malee tumaaleen seera kanaa namoota hunda irratti walqixa raawwatiinsa ni qabaatu.
(2) Haala biraatiin yoo tumame malee, dhimmoota aangoo manneen murtii, abbaa alangaa fi aangawoota poolisii jala dhufan hunda irratti tumaaleen seera kanaa raawwatiinsa ni qabaatu.
Aartii. 2. – Hojiirra oolmaa akka yeroo.
( I) Tumaaleen seera kanaa guyyaa hojiirra oole irraa eegalee dhimmoota guyyaa akkasii ilaalamaa jiranii fi sana booda uumaman hunda irratti raawwatiinsa ni qabaatu.
.
Dhimmi kamiyyuu mana murtii seera kana keessatti hin ibsamne duratti kan dhiyaatu yoo ta’e, dhimmi akkasii mana murtii bu’uura seera kanaan aangoo qabuun kan xumuramu ta’a.
Aartii. 3. - Hiikkaa
Seera kana keessatti ibsitoonni armaan gadii hiika armaan gadii ni qabaatu: 'Abukaatoo Waliigalaa" jechuun Abukaatoo Waliigalaa jalatti muudame jechuudha
tumaalee Labsii Abbootii Alangaa Lakk.
"mana murtii" jechuun mana murtii seeraan hundeeffame jechuudha;
"Itti Aanaa Abbaa Alangaa Waliigalaa" jechuun tumaalee Labsii Abbaa Alangaa Mootummaa Lakk.
"seera" labsii, labsii, ajajoota fi seera gargaaraa bu'uura kanaan ba'e kamiyyuu ni dabalata;
"Minister" jechuun Ministira Haqaa;
"kan murtaa'e" jechuun Seera kanaan yookiin dambiilee bu'uura kanaan tumame jechuudha;
"abbaa alangaa mootummaa" jechuun tumaalee Labsii Abbaa Alangaa Mootummaa Lakk.123 bara 1952 baheen muudame;
"galmeessaa" itti aanaa galmeessaa, gargaaraa galmeessaa fi barreessaa mana murtii kan hammatu ta'a;
"dargaggeessa" jechuun nama umriin isaa sagal hanga kudha shanii gidduu jiru jechuudha. </item>
        <item>Labsii Seera Deemsa Falmii Yakkaa 1961

LEENCA GOSA YIHUDAA MO'ACHUU

HAILE SELLASSIE 1. Afaan Oromoo fi Jechoota Dinqisiiso
FILATAME WAAQAYYO, EMPEROR ITOOPIA

WSEREAS Seerri adeemsa yakkaa to’annoo Keenya jalatti qophaa’ee hayyama Seenetii fi Mana Maree Itti Aanaa Keenyaa argateera;
AMMA KANAAF, akkaataa Heera Mootummaa Keenya Fooyya’e Keewwata 34 fi 88 tiin Murteewwan Seenetii fi Mana Maree Itti aanaa Keenya ni raggaasifna, haaluma kanaanis akka armaan gadiitti labsina:

1. Labsiin kun “Labsii seera deemsa falmii yakkaa 1961” jedhamee waamamuu ni danda’a.
2. Seera deemsa falmii yakkaa bara 1961 jildii addaatiin maxxanfamee akka Dhimma Adda ta’etti mul’ate. Lakk. </item>
        <item>KITAABA I

Aangoo Manneen Murtii, Kutaa Abbaa Alangaa fi Poolisii

BOQONNAA 1 Aangoo Manneen Murtii

Keewwata 4. __ Aangoo murtii yakkoota ilaalchisee.

(1) Manneen murtii seera kana Gabatee Tokkoffaa tarree sadaffaa keessatti caqafaman yakkoota tarree tokkoffaa fi lammaffaa keessatti caqafaman murtii kennuu fi adabbii seeraan tumame murteessuuf aangoo ni qabaatu.
(2) Ministirri ajaja Negarit Gazeta irratti maxxanfameen sagantaa jalqabaa jijjiiruu ykn jijjiiruu ni danda’a.

Aartii. 5.___ Namoota murtiin itti kennamu.

(1) Dargaggeessi kamiyyuu (seera adabbii keewwata 53) nama guddaa waliin murtii argachuu hin danda’u.
(2) Miseensi humna waraanaa kamiyyuu yakka aangoo mana murtii waraanaa keessa hin dhufne malee nama nagaa waliin ta’uun hin ilaalamne.

Aartii. 6. __ Naannoo aangoo murtii

Manneen murtii aangoo naannoo bu’uura tumaalee kwt. 99-107 irratti kan argamu.

Aartii. 7 ___ Aangoo ol’iyyannoo

Manneen murtii aangoo ol’iyyannoo bu’uura tumaalee Keewwata. 182 irratti.


Boqonnaa 2 Kutaa abbaa alangaa fi poolisii

Aartii. 8 aangoo kutaa abbaa alangaa mootummaa.

(1) Abbaan Alangaa Waliigalaa, Itti aanaan Abbaa Alangaa Waliigalaa fi abbootiin alangaa mootummaa dirqama seera kanaan isaan irratti fe’ame raawwachuuf itti gaafatamummaa ni qabaatu.
(2) Kutaan Abbaa Alangaa hojii isaa raawwachuu keessatti ajajaa fi qajeelfama barbaachisaa ta’e poolisiif kennuu fi poolisiin hojii isaa bu’uura seeraatiin akka raawwatu gochuu ni danda’a.

Aartii. 9 Dirqama poolisii.

Poolisiin akkaataa tumaalee seera kanaatiin kutaa abbaa alangaa mootummaa akka
(a) Yakka ittisaa kunuunsuu;
(b) Raawwii yakkoota argachuu;
(c) Yakkamtoota to’annoo jala oolchuu; fi
(d) Miseensonni poolisii abbaa alangaa mootummaa ta’anii yeroo muudaman yakka himachuu. </item>
        <item>KITAABA II
Abbaa Alangaa fi Qorannoo

MATA DUREE I
Setting in Motion Himannaa fi Qorannoo
Boqonnaa 1 Haqa sochii keessa galchuu

Keewwata 1 Himata fi komii

Aartii. 11 __ Himannaa waliigala.

(1) Namni kamiyyuu falmiin yakkaa akka jalqabamu yaadamee yakkichi raawwatamuu isaa argees ta’ee osoo hin taane, yakka kamiyyuu gabaasuuf mirga ni qaba.
(2) Dhimmoota kwt. 267,344 fi seera adabbii 438.

Aartii. 12.___ Himata maqaa hin beekamne.

Himannaan maqaan isaa hin ibsamne qarqara galaanaa seeraa hamaa kan ibsu fi fuula isaanii irratti haalaa fi amanamaa ta’e haala kwt. 22 fi kan itti aanan. dhugaa ta’uus ta’e karaa biraa himannichaa mirkaneessuuf yaadamee.

Aartii. 13__ Yakkoota komii irratti adabaman.

Yakkoota bu’uura seeraatiin seeratti dhiyaachuu fi adabamuu kan danda’an qaama miidhame ykn mirga isa irraa argataniin komii sirnaa dhiyeessuun qofa yoo ta’e, tumaalee kwt. 217-222 fi 721 Seera Adabbiitiin raawwatiinsa ni qabaata.

Aartii. 14 __ bifa himannaa ykn himannaa.

(1) Himannaan (Keewwata 11) yookiin komiin ( Keewwata 13) kamiyyuu nama maraateef gara barreeffamaatti kan gadi bu’u yoo ta’u, yeroo xumuramus himatamaa kan mallatteessee fi guyyaa itti kaa’uuf ni dubbifama.
(2) Himannaan yookiin komiin nama tokkoo ol yoo dhiyaate ( Keewwata.219 Penal Cade), namoonni akkasii hundi mallatteessuu qabu.

Aartii. 15 __ Yakkamaa hin beekamne irratti himannaa ykn himannaa dhiyeessu.

Yakkamaan nama himannaa yookiin komii dhiyeesse biratti waan hin beekneef adda baafamuu kan hin dandeenye yoo ta’e, namni sun eenyummaa yakkamaa mirkaneessuuf yaadamee ibsa bal’aa isa beeku dhiyeessu qaba.

Aartii. 16 __ Abbaa taayitaa himata ykn komii fudhachuuf gahumsa qabu.

(1) Himannaan (Keewwata 11) yookiin komiin(Keewwata 13) kamiyyuu poolisii yookiin abbaa alangaa mootummaatti dhiyaachuu ni danda’a. Dargaggeessa tokko ilaalchisee himannaan ykn komiin dhiyaatu bu’uura Keewwata. 172. 172.
(2) Abbaa alangaa mootummaaf kan dhiyaate yoo ta’e, abbaan alangaa bu’uura kwt. 22 fi kan itti aanan.

Aartii. 17. __ ​​Himannaa ykn komiin qaama dogoggoraaf dhiyaate.

Himannaan yookiin komiin poolisii yookiin abbaa alangaa mootummaatiin alatti nama yookiin abbaa taayitaa biraa yookiin abbaa taayitaa poolisii yookiin abbaa alangaa aangoo hin qabneef yoo dhiyaate, namni, abbaan taayitaa yookiin abbaan alangaa sun himata yookiin komii poolisii dhimmi ilaallatuuf osoo hin tursiisin dabarsuu qaba abbaa taayitaa ykn abbaa alangaa mootummaa.

Aartii. 18.__ Himata ykn Iyyannoo sobaa.

Namni himannaa sobaa ykn komii sobaa dhiheesse adabbiiwwan keewwata 10 jalatti tumaman ni adabama. 441 fi 580 Seera Adabbii. </item>
        <item>KITAABA III

Qorannoo Duraa fi Dhaddachaaf Waadaa Galuu

Keewwata.80.—Qajeelfama.

(1) Namni kamiyyuu bu’uura kwt. 522 (ajjeechaa sadarkaa tokkoffaa) ykn Keewwata. 637 (saamicha cimaa) jalatti tumaalee Kitaaba kanaatiin qorannoon duraa ni gaggeeffama.
Keewwata kana keessatti wanti Manni Murtii Olaanaa dhaddachi hatattamaan gaggeeffamuu akka danda’u abbaan alangaa mootummaan itti quufetti qorannoo duraa akka hin gaggeessine kan dhorku yoo ta’e malee.
(2) Namni kamiyyuu yakka biroo Mana Murtii Ol’aanaa qofaan ilaalamuu danda’uun kan himatame yoo ta’e abbaan alangaa mootummaa kwt. 38 (b) akkasitti qajeelcha.
(3) Yakkoota aangoo Mana Murtii Ol’aanaa jala dhufan dargaggootaan raawwataman irratti tumaaleen Kitaaba kanaa raawwatiinsa hin qabaatan.

Keewwata.81.—Mana murtii aangoo murtii qabu.

(1) Tumaalee kwt. 99-107 jalatti kan tumame yoo ta’u, duraan dursee Mana Murtii Woreda Guezat naannoo aangoo isaa keessatti yakkichi raawwatame duratti ni gaggeeffama.

Keewwata.82.—Adeemsa.

(1) Gaaffiin duraa hundi haala Keewwata armaan gadiitiin kan gaggeeffamu ta’a.
(2) Haal-duree kwt. 94. 94. .

abbaan alangaa abbaa alangaa deeggaruuf bilbiluu barbaadu ni danda’a.
(3) Dhimmi himannaaf dhiyaatu abbaa alangaa mootummaa mana murtii raawwate duratti socho’uun ta’a.

Keewwata.84.—Ragaa himachuuf fudhachuu.

(1) Himatamaan yoo dhiyaate yookiin gara fuulduraatti yoo dhiyaate, manni murtii abbaan alangaa dhimma isaa akka banee fi ragaalee isaa akka waamu ni gaafata.

Keewwata.85.—Himatamaan ibsa kennuu barbaaddaa jedhee gaafate.

(1) Ragoonni himannaaf dhiyaatan erga dhagahamee ragaan isaanii erga galmaa’ee booda manni murtichaa himatamaan himannaaf deebii kennuudhaan ibsa kennuu akka barbaadu ni gaafata.
(2) Qorannoon duraa dhaddacha akka hin taanee fi murtiin balleessaa isaa yookiin qulqullummaa isaa ilaalchisee kennamu mana murtii raawwateen osoo hin taane Mana Murtii Ol’aanaan akka ta’e ni beeksifama.
(3) Ibsi kennuu barbaadu kamiyyuu barreeffamaan akka gadi bu’uu fi yeroo dhaddacha isaatti galfamuu akka danda’u malee waan biraa dubbachuuf akka hin dirqamne ni beeksifama.

Keewwata.86.—Ibsa himatamaa.

(1) Himatamaan ibsa tokkollee kennuu yoo filate, battalumatti Mana Murtii Ol’aanaatti akka dhiyaatu ni dhiyaata.
(2) Himatamaan ibsa kennuu yoo filate, ibsi akkasii barreeffamaan gadi bu’ee, dubbifamee, himatamaan mallattaa’ee galmee keessatti ni qabama.

Keewwata.87.—Ragaa ba’oota dabalataa.

Abbaan alangaa ragaan akkasii akka waamamu iyyachuu baatus, yeroo barbaadetti ragaa ragaan isaa faayidaa haqaatiif barbaachisaa ta’ee itti mul’ate waamuu ni danda’a.</item>

    <item>YAALII KITAABA IV

MATA DUREE I
Yaalii

Boqonnaa 1. Tumaalee Waliigalaa

Aartii. 94.—Yeroo biraatti dabarsuu. -- Haalota.

.
(2) Yeroon tursiisni kennamuu hin danda’u yoo:
(a) Abbaan alangaa, mootummaas ta’e kan dhuunfaa, yookiin himatamaan sababa gaariin dhiyaachuu dhabuu isaa; yookaan
(b) Ragoonni himannaa yookiin ittisaaf dhiyaatan kan hin argamne yoo ta’e; yookaan
(c) Dhaddacha dhimma qorannoo duraatiin Mana Murtii Ol’aanaatti dhiyaateen alatti, abbaan alangaa qorannoof yeroo barbaada; yookaan
(d) Ragaan dabalataa dhiyaachuu qaba; yookaan
(e) Ragaan abbaa alangaatiin yookiin ittisaan kan dhiyaatu yoo ta’u, kan gama biraa taajjabbiidhaan fudhatuu fi oomishni isaa tilmaamuun kan hin danda’amne yoo ta’e; yookaan
(f) Himannaan kan jijjiirame yookiin kan itti dabalamee fi abbaan alangaa yookiin himatamaan himannaa yookiin ittisa irra deebi’ee ilaaluuf yeroo kan barbaadu yoo ta’e; yookaan
(g) Himatamaaf waraabbii himannaa yookiin qorannoo duraa kan hin kennamne yookiin dhaddacha dura yeroon baay’ee gabaabaa ta’ee ittisa isaa sirnaan akka qopheessu kan isa dandeessisu yoo ta’e: Yookiin
(h) Dhaddachi osoo hin jalqabin dura himannaaf qoqqobbii dursee kennuu barbaachisa: yookiin
(i) Adeemsi biroo jalqaba yoo xumurame malee murtiin dhaddacha keessatti kennamuu hin danda’u: yookiin
(j) Tasgabbiin sammuu himatamaa ogeessaan mirkanaa’uu qaba: yookiin
(k) Manni murtichaa himatamaan yoo dargaggeessa ta’e hordoffii jala galchuu akka qabu ni ilaala: yookiin
(l) Daandiin kun guyyaa tokkotti xumuramuu waan hin dandeenyeef guyyaa itti aanutti kan turu ta’a.
(3) Keewwata (a) fi (f)-(h) dabalatee yeroon tursiisaa torban tokkoo ol hin kennamu.

Keewwata 95-Yeroo biraatti dabarsuu fi waamicha haaraa.

(1) Tumaalee keewwata xiqqaa. (3) Keewwata. 94 jalatti tumameen manni murtichaa dhaddacha yeroo biraatti kan dabarsu kaayyoo yeroon itti darbeef akka raawwatamuuf kan dandeessisu gahaa ta’e qofaaf ta’a.
.
(3) Bu’uura keewwata 94 (2) keewwata (c) yookiin (i)-(k)tiin dhaddachi yeroo biraatti kan darbe yoo ta’e, manni murtichaa kaayyoon yeroon itti kennameef yeroo raawwatame haaraa ni kenna waamicha gareewwanii fi ragootaaf.

Keewwata 96-Bu’aa yeroo biraatti dabarsuu.

(1) Yeroo tursiisaa yeroo kennu, kurtichi kaayyoon yeroon itti kenname akka raawwatamuuf ajaja barbaachisaa ta’e ni kenna.</item>
        <item>YAALII KITAABA IV

MATA DUREE I
Yaalii

Boqonnaa 1. Tumaalee Waliigalaa

Aartii. 94.—Yeroo biraatti dabarsuu. -- Haalota.

.
(2) Yeroon tursiisni kennamuu hin danda’u yoo:
(a) Abbaan alangaa, mootummaas ta’e kan dhuunfaa, yookiin himatamaan sababa gaariin dhiyaachuu dhabuu isaa; yookaan
(b) Ragoonni himannaa yookiin ittisaaf dhiyaatan kan hin argamne yoo ta’e; yookaan
(c) Dhaddacha dhimma qorannoo duraatiin Mana Murtii Ol’aanaatti dhiyaateen alatti, abbaan alangaa qorannoof yeroo barbaada; yookaan
(d) Ragaan dabalataa dhiyaachuu qaba; yookaan
(e) Ragaan abbaa alangaatiin yookiin ittisaan kan dhiyaatu yoo ta’u, kan gama biraa taajjabbiidhaan fudhatuu fi oomishni isaa tilmaamuun kan hin danda’amne yoo ta’e; yookaan
(f) Himannaan kan jijjiirame yookiin kan itti dabalamee fi abbaan alangaa yookiin himatamaan himannaa yookiin ittisa irra deebi’ee ilaaluuf yeroo kan barbaadu yoo ta’e; yookaan
(g) Himatamaaf waraabbii himannaa yookiin qorannoo duraa kan hin kennamne yookiin dhaddacha dura yeroon baay’ee gabaabaa ta’ee ittisa isaa sirnaan akka qopheessu kan isa dandeessisu yoo ta’e: Yookiin
(h) Dhaddachi osoo hin jalqabin dura himannaaf qoqqobbii dursee kennuu barbaachisa: yookiin
(i) Adeemsi biroo jalqaba yoo xumurame malee murtiin dhaddacha keessatti kennamuu hin danda’u: yookiin
(j) Tasgabbiin sammuu himatamaa ogeessaan mirkanaa’uu qaba: yookiin
(k) Manni murtichaa himatamaan yoo dargaggeessa ta’e hordoffii jala galchuu akka qabu ni ilaala: yookiin
(l) Daandiin kun guyyaa tokkotti xumuramuu waan hin dandeenyeef guyyaa itti aanutti kan turu ta’a.
(3) Keewwata (a) fi (f)-(h) dabalatee yeroon tursiisaa torban tokkoo ol hin kennamu.

Keewwata 95-Yeroo biraatti dabarsuu fi waamicha haaraa.

(1) Tumaalee keewwata xiqqaa. (3) Keewwata. 94 jalatti tumameen manni murtichaa dhaddacha yeroo biraatti kan dabarsu kaayyoo yeroon itti darbeef akka raawwatamuuf kan dandeessisu gahaa ta’e qofaaf ta’a.
.
(3) Bu’uura keewwata 94 (2) keewwata (c) yookiin (i)-(k)tiin dhaddachi yeroo biraatti kan darbe yoo ta’e, manni murtichaa kaayyoon yeroon itti kennameef yeroo raawwatame haaraa ni kenna waamicha gareewwanii fi ragootaaf.

Keewwata 96-Bu’aa yeroo biraatti dabarsuu.</item>


    </string-array>
    <string-array name="kode5">
        <item>SEENSA
LEENCA GOSA YIHUDAA MO'ACHUU</item>
        <item>ABSII SEERA DALDALAA BARA 1960</item>
        <item>KITAABA I.
DALDALAA FI DALDALAA</item>
        <item>KITAABA II. DHAABBILEE BIIZINASII</item>
        <item>KITAABA III. GAARII FI INSUURAANSII</item>
        <item>KITAABA IV
MEESHALEE MARII FI DALDALA BANKII</item>
        <item>KITAABA V.
BANKRUPTCY FI ISKIIMOOTA QOPHII</item>
        <item>KITAABA VI.
TUMAALEE CE'UMSAA</item>

    </string-array>
    <string-array name="dubbisa5">
        <item>SEENSA
LEENCA GOSA YIHUDAA MO'ACHUU
HAILE SELASSIE I. Afaan Oromoo
FILATAME WAAQAYYO, EMPEROR ITOOPIA
Addunyaa Ammayyaa keessatti sabni kamiyyuu jireenya daldalaa fi dinagdee isaa babal’isuuf abdachuu hin danda’u, bu’uura seeraa cimaan kan tasgabbii fi nageenya daldala daldalaa keessatti wantoota barbaachisoo ta’an kan mirkaneessu yoo ta’e, yeroo walfakkaatutti bu’uura gahaa ta’ee ibsame garuu kan jijjiiramu kan keessa jiru yoo jiraate malee daldalli fi daldalli dagaagee guddachuu danda’a. Har’a Itiyoophiyaa keessatti guddinni daldalaa tumaalee seerota dhaabbilee daldalaa fi kiisa waliin walqabatan waggoota jalqabaa Bara Bulchiinsa Keenyaa keessa labsamanii fi daldalaa fi industirii bara jalqabaa sanaa wajjin walsimsiisan guddiseera. Jireenyi Daldalaa Itiyoophiyaa babal’atee, dhaabbileen Itoophiyaa fi biyya alaa baay’inaan ijaaramanii galmaa’aniiru, waggoota dhiyoo asitti malawwan daldalaa walxaxaa ta’an qophaa’aniiru.
Seerri ammayyaa heera mootummaa fi sochii dhaabbilee daldalaa hunda to’atu guddina daldalaa fi daldalaa daran guddisuuf kaka’umsa kennuu akka danda’u hubachuun, Komishiniin Koodifikeeshinii US uumte Seera Daldalaa ammayyaa kan yeroo ammaatiifis tajaajilu akka qopheessu qajeelfama kennine akka seerota dhimmoota kana ilaalan caalaatti fooyyessuuf bu’uura cimaa ta’u. Seerota daldalaa Keenya babal’isuu fi cimsuu keessatti, to’annoo daldala hundaaf, fi keessumaa to’annoo geejjibaa imaltootaa fi meeshaalee, gama sochii daldalaa kan bara waggoota kurnan darban keessa. Haaluma walfakkaatuun daldalli alaa fi keessoo daran babal’achuu isaa ilaalcha keessa galchuun seerota meeshaalee mariin hojjetamuu danda’anii fi daldala baankii bulchan bal’inaan ibsuun barbaachisaa ta’ee jira.
Seerri daldalaa har’a labsamaa jiru ulaagaalee kana guuta. Seeraa fi aadaa Itoophiyaa durii irratti kan hundaa’e yoo ta’u, seera humnoota daldalaa gurguddoo biroo eeruun daran babal’ateera. Seerri kun hawwii Ummata Keenya Jaallatamaa kan guutu ta’uu fi jireenya dinagdee Itoophiyaa saffisaa fi sirnaan akka guddatu kan gargaaru ta’uu isaa amantaa qabna. Paarlaamaan keenya tumaalee bal’aa seera kanaa of eeggannoo fi obsaan qoratee wanti ittiin ragga’e fedhii Biyya Keenyaa fi namootaa fi dhaabbileen lafa biraa irraa dhufaniif hirmaataa fi fayyadamummaa seera kana keessatti qooda fudhachaa jiraniif haala gaariin kan mijatu ta’uu isaati jireenya daldalaa Impaayera keenyaa. Hojii hunda caalaa barbaachisaa ta’e kan seera Keenya koodii gochuu keessatti Waaqayyo isa hundumaa danda’uun akka qajeelfamnu, fi firii hojii kanaas qajeelfama haqaa idil-addunyaa kan sabni kamiyyuu malee jiraachuu ykn badhaadhuu akka hin dandeenye jala sararuu isaa yeroo hunda yaada keessa galchina.
Bara Bulchiinsa Keenya waggaa 30ffaa, Caamsaa 5ffaa bara 1960 kana kan kenname
HAILE SELASSIE I. Afaan Oromoo
Emperor</item>
        <item>LABSII Lakk.166 bara 1960
LABSII SEERA DALDALAA BARA 1960
LEENCA GOSA YIHUUDAA MO'UU HAILE SELASSIE I
FILATAME WAAQAYYO, EMPEROR ITOOPIA
Guddinni Impaayera Keenya damee daldalaatiin argamtu seera daldalaa Keenya koodii gochuu waan barbaaduuf; fi
Seerri Daldalaa to’annoo Keenya jalatti qophaa’ee hayyama Seenetii fi Mana Maree Itti Aanaa Keenyaa waan argateef;
AMMA KANAAF, akkaataa Heera Mootummaa Keenya Fooyya’e Keewwata 34 fi 88 tiin murteewwan Seenetii fi Mana Maree Bakka Bu’oota Ummata keenyaa raggaasifnee akka armaan gadiitti labsina:
1. Labsiin kun “Labsii Seera Daldalaa, 1960” jedhamee waamamuu ni danda’a.
2. Seerri Daldalaa bara 1960, jildii addaa Lakk.
3. Labsiin Kisii fi seera Kubbaaniyyaa 12th July, 1933, Adoolessa guyyaa 11, 1960 irraa eegalee haqameera.
Caamsaa 5ffaa bara 1960 kana Addis Ababaatti raawwatame.
TSAHAFE TAEZAZ AKLILU HABTE WOLD
Itti aanaa muummicha ministeeraa fi Ministira Pen </item>
        <item>KITAABA I.
DALDALAA FI DALDALAA

MATA DUREE I. TUMAALEE WALIIGALAA DALDALOOTA IRRATTI Raawwataman

Boqonnaa 1. Tumaalee Namoota Daldala Gaggeessan Ilaalchisee

Aartii. 1. - Daangaa raawwii seera siviilii.

Seera kana keessatti haala biraatiin kan tumame yoo ta’e malee, tumaaleen seera siviilii sadarkaa fi sochii namootaa fi dhaabbilee daldalaa daldala gaggeessan irratti raawwatiinsa ni qabaatu.

Aartii. 2. - Daangaa raawwii Seera Galaanaa.

Tumaaleen seera galaanaa dhimmi ilaallatu namootaa fi dhaabbilee daldalaa daldala galaanaa gaggeessan irratti raawwatiinsa ni qabaatu

Aartii. 3. - Namootaa fi dhaabbilee daldalaa.

Tumaaleen Seera kanaa tumaalee namoota qaamaan mul’atan qofa irratti raawwatiinsa qaban irraa kan hafe namoota irratti raawwatiinsa qaban dhaabbilee daldalaa irratti raawwatiinsa ni qabaatu.
Wanti tumaalee addaa Kitaaba II fi Kitaaba V Mata duree IV seera kanaa dhaabbilee daldalaa qofa irratti raawwatiinsa qaban irratti dhiibbaa hin geessisu.

Aartii. 4. - Qaamolee Seera Mootummaa jalatti dhaabbilee ta’an.

1. Seeraan ifatti kan tumame yoo ta’e malee, qaamoleen seera mootummaa jalatti dhaabbilee ta’an, kan akka dhaabbilee bulchiinsaa yookiin amantaa yookiin dhaabbileen mootummaa biroo kamiyyuu bu’uura kwt. 5. 5. .
2. Tumaalee keewwata xiqqaa. (1) dhaabbilee qaamoleen seera mootummaa jalatti dhaabbilee ta’an qofa irratti hirmaatan irratti raawwatiinsa hin qabaatu.

Boqonnaa 2. Daldaltoota

Aartii. 5. - Namoota akka daldaltootaatti ilaalamuu qaban.
Namoonni ogummaadhaanis ta’e bu’aadhaaf hojiiwwan armaan gadii kamiyyuu raawwatan akka daldaltootaatti ni ilaalamu: 1.1.
1. Meeshaalee socho’an ykn kan hin sochoone akkuma jiran irra deebi’anii gurguruuf yaadamee bitachuu
yookiin erga jijjiiramee yookiin madaqfamee booda;
2. Kiraadhaaf kireeffachuuf yaadamee meeshaalee socho’an bitachuu;
3. Hojiiwwan kuusaa akkaataa kwt. 2806 jalatti tumameen seera siviilii:
4. Zayitii albuudaa barbaaduu fi hojjechuu dabalatee albuuda fayyadamuu;
5. Faayidaa warshaalee dhagaa ogeeyyii harkaatiin osoo hin taane;
6. Fayyadama qamadii soogidda;
7. Jijjiirraa fi madaqsuu chattels, kan akka nyaataa, meeshaalee jallisii ykn walakkaa .
oomishaalee xumuraman kan ogeeyyii harkaatiin osoo hin taane;
8. Meeshaalee socho’an ijaaruu, suphuu, kunuunsuu, qulqulleessuu, dibu ykn halluu itti gochuu osoo hin taane
ogeeyyii harkaa;
9. Embanking, levelling, trenching ykn draining qaama sadaffaaf raawwatame osoo hin taane
ogeeyyii harkaa;
10. Meeshaalee yookiin namoota ogeeyyii harkaatiin hin taane geejjibsiisuu; </item>
        <item>KITAABA II. DHAABBILEE BIIZINASII

MATA DUREE I. TUMAALEE WALIIGALAA

Aartii. 210. - Gurmaa’ina daldalaa ibsame.

1. Dhaabbanni daldalaa waldaa waliigaltee walta’iinsaa irraa maddu kamiyyuu jechuudha.
2. Dhaabbanni daldalaa walta’iinsa waliin ala ta’e kamiyyuu nama seera qabeessa ta’ee fudhatama.

Aartii. 211. - Waliigaltee walta’iinsaa.

Waliigaltee walta’iinsaa a. waliigaltee namoonni lamaa fi isaa ol walitti makamuu fi tumsuuf yaadan hojiiwwan bifa dinagdee ta’an raawwachuu fi bu’aa fi kasaaraa kana irraa maddu yoo jiraate irratti hirmaachuuf gumaacha walitti fiduuf waadaa galan.

Aartii. 212. - Dhaabbilee daldalaa adda addaa.

1. Seera kana jalatti dhaabbileen daldalaa bifa ja’a qabu: 1.1.
qeenxee. walta’iinsa idilee;
b. hojii waliinii;
c. walta’iinsa waliigalaa;
d. Walta’iinsa daangeffame;
e. dhaabbata aksiyoonaa;
f. dhaabbata dhuunfaa daangeffame;

2. Tumaaleen addaa dhaabbilee waldaa hojii gamtaa irratti raawwatiinsa qaban tumamuu ni danda’u.

Aartii. 213. - Dhaabbilee daldalaa daldalaa.

1. Dhaabbanni daldalaa walta’iinsa idileetiin ala ta’e kamiyyuu hiika Keewwata 1tiin dhaabbata daldalaa daldalaa ta’uu ni danda’a. 10 (1) jalatti tumameera.
2. Dhaabbanni daldalaa daldalaa bifa walta’iinsa idileetiin kan uumame yookiin bifa dhaabbatichaa kan hin ibsamne yoo ta’e, dhaabbati daldalaa daldalaa akka walta’iinsa waliigalaa ta’ee fudhatama.

Aartii. 214. - Uumamni barreeffamaan ta’uu qaba.

Dhaabbanni daldalaa kamiyyuu dhaabbata waliinii malee ijaaramuun isaa barreeffamaan yoo ta’e malee bu’aa tokkollee hin qabu.

Aartii. 215. -Tumaalee dhaadannoo.

1. Tumaan bu’aa hunda hiriyaa tokkoof kennu kamiyyuu bu’aa hin qabu.
2. Tumaan kamiyyuu hiriyoota 01' ol qooda isaa kasaaraa irraa bilisa taasisu bu'aa hin qabu.  </item>
        <item>KITAABA III. GAARII FI INSUURAANSII

MATA DUREE I. GAARII LAFAAN

Boqonnaa I. Tumaalee Waliigalaa

Aartii. 561. - Waliigaltee geejjibaa.
Waliigaltee geejjibaa jechuun namni tokko geejjibaa jedhamu namoota, mi’a ykn meeshaalee baatee bakka murtaa’e tokkotti akka geessu badhaasaaf waadaa galuudha.

Aartii. 562. - Mi'a.

1. Meeshaaleen imaltuun tokko akka fe’amu taasisu kan akka meeshaalee jirma, baaskitii, boorsaa harkaa yookiin paakeejii biroo bifa walfakkaataa qaban keessatti argaman akka mi’aatti ilaalamu.
2. Meeshaaleen imaltuun tokko akka baatu hayyamamee fi geejjibaan hin galmoofne akka mi’a harkaa ta’etti fudhatama.
3. Meeshaaleen geejjibaan imaanaa itti kennamee fi fudhate akka mi’a galmaa’etti ilaalamu.

Aartii. 563. - Lafaan konkolaataa geejjibuu.

Tumaaleen Mata Duree kanaa nama kamiyyuu namoota, mi’a yookiin meeshaalee lafaan, keessumaa daandii, baaburaa yookiin karaa bishaanii biyya keessaa kan akka lagaa, sulula yookiin haroowwan fe’uuf badhaasaaf waadaa gale kamiyyuu irratti raawwatiinsa ni qabaatu.
Aartii. 564. - Xiyyaaraan geejjibuu.
Tumaaleen Mata duree II Kitaaba kanaa qilleensaan geejjibaa namootaa, mi’a ykn meeshaalee irratti raawwatiinsa ni qabaatu.

Aartii. 565. - Geejjibaa galaanaan.
Tumaaleen seera galaanaa dhimmi ilaallatu namoota, mi’a ykn meeshaalee galaanaan geejjibsiisuu irratti raawwatiinsa ni qabaatu.

Aartii. 566. - Kontiraata 01 konkolaataa bakka bu’aan hojjetame.
Tumaaleen Keewwata. 2251 seera siviilii waliigaltee geejjibaa ergamtootaan hojjetame irratti raawwatiinsa ni qabaata.

Boqonnaa 2. Mata dureewwan Geejjibaa
Kutaa 1. Tikeetii Imaltootaa
Aartii. 567. - Tikeetiin barbaachisuu danda'a.
1. Waliigaltee geejjibaa namootaa bakka gareewwan waliigalan ni uuma. Geejjibaan imaltichi ofii isaatiif akka bituu fi hanga imala xumuramutti maqaa geejjibaa kan akka kaffaltii, tikkeettii ykn tikkeettii waqtii akka eegu gaafachuu ni danda’a.
2. Namni tikkeettii malee imalu baasii imala sanaa irratti dabalataan kaffaltii dabalataa akka kaffalu tumaaleen kaa’amuu ni danda’u.
3. Baasii geejjibaa fi yeroon ka’uu fi dhufaatii tikkeettii imaltuu irratti ni ibsama.

Kutaa 2. Mi'a - Tikeetii
Aartii. 568. - Mirga imaltuu.
Imaltuun mi’a galmaa’e ilaalchisee tikkeettii mi’aa guyyaa fi bakka itti kenname, bakka mi’a irraa fi garamitti akka fe’amu, baay’ina ciccitaa fi ulfaatina mi’a agarsiisu akka isaaf geessu gaafachuu ni danda’a , fi baasii geejjibaa yoo baasii geejjibaa imaltuu keessatti hammatame malee.

Aartii. 569. - Kaayyoo mi’a-tikeetii.
1. Faallaan isaa yoo mirkanaa’e malee, tikkeettiin mi’a galmee fi haala geejjibaa mi’a sanaaf ragaa ta’a. </item>
        <item>KITAABA IV
MEESHALEE MARII FI DALDALA BANKII

MATA DUREE I. TUMAALEE WALIIGALAA

Aartii. 715. - Hiika.

1. Meeshaan mari’atamu jechuun sanada kamiyyuu mirga mirga tokko haala meeshaa sana irraa adda ta’ee hojiirra oolchuu ykn dabarsuu hin dandeenyeen of keessatti hammate jechuudha.
2. Seerri kun keessumaa meeshaa daldalaa meeshaalee daldalaa, sekuritiiwwan dabarfamuu danda’an, sanadoota abbaa qabeenyummaa meeshaalee ta’uun beekamtii kenna.

Aartii. 716. - Dirqama meeshaalee mariin hojjetamuu danda’an irraa maddu.

.
2. Abbaan idaa kan kaffalu meeshaan sun yoo dhiyaate qofa.
3. Hanni yookiin dagannoon guddaan gama isaatiin yoo ta’e malee, namni jedhame abbaa mirgaa ta’uu baatus, nama meeshaan sun dandeettii liqii kenneef yeroo bilchinaatti kaffaltiin ni gadhiifama.

Aartii. 717. - Ittisa.

1. Iyyataan abbaa meeshaa irratti ittisa hariiroo dhuunfaa isaanii, ittisa unkaa fi kan barreeffama meeshaa irratti hundaa’e qofa irratti hundaa’uun dhaabuu ni danda’a.
.
.

Aartii. 718. - Yeroo isaa eeggatee qabata.

Nama meeshaa marii yeroo isaa eeggatee argate irratti, akkaataa seera marii irratti raawwatiinsa qabuun, gaaffiin deebi’ee argamu kamiyyuu dhiyaachuu hin danda’u.

Aartii. 719. - Unkaalee jijjiirraa.

Akkaataa unkaalee jijjiirraa isaaniif tumamanitti meeshaaleen mari’ataman gara baateetti, maqaa murtaa’een yookiin ajaja kennuu danda’u.

Aartii. 720. - Jijjiirraa meeshaalee.

1. Meeshaaleen waliigaltee irra ga’uu danda’an gara baattuutti nama isaan kenneen, gaaffii fi baasii abbaa qabeenyaatiin maqaa murtaa’een gara meeshaaleetti jijjiiramuu ni danda’u.
2. Bakka jijjiirraan seeraan dhorkame yookiin ifatti nama meeshaalee sana baaseen malee, meeshaaleen maqaa murtaa’een gara meeshaatti jijjiiramuu ni danda’u, gaaffii fi baasii abbaa qabeenyaatiin, inni lammaffaan eenyummaa isaa fi dandeettii isaa hundeessuun ni danda’ama . akkaataa tumaalee kwt. 723 (2) jalatti kan tumame dha.</item>
    <item>KITAABA V.
BANKRUPTCY FI ISKIIMOOTA QOPHII

MATA DUREE I. TUMAALEE WALIIGALAA


Aartii. 968. - Daangaa hojiirra oolmaa.

1. Tumaaleen Kitaaba kanaa daldalaa kamiyyuu irratti raawwatiinsa ni qabaatu hiika Keewwata. 5 jalatti tumamee fi dhaabbata daldalaa daldalaa kamiyyuu hiika kwt. 10 jalatti kan tumame yoo ta’u, dhaabbilee waliinii irraa kan hafe.
2. Tumaalee namoota qaamaan mul’atan qofa irratti raawwatiinsa qaban yookiin tumaalee Mata duree IV dhaabbilee daldalaa qofa irratti raawwatiinsa qaban osoo hin tuqin, tumaaleen Mata duree I, II, III fi V Kitaaba kanaa daldaltootaa fi dhaabbilee daldalaa daldalaa irratti raawwatiinsa ni qabaatu.

Aartii. 969. - Haala kiisa.

Daldalaan kaffaltii addaan kutee fi bankrupt ta’uun labsame kamiyyuu akka bankrupt ta’etti fudhatama.

Aartii. 970. - Kisii dhugaa.

1. Murtiin kiisaa kan hin kennamne yoo ta’e, kiisa kaffaltii addaan kutuu qofa irraa kan maddu hin ta’u.
.

Aartii. 971. - Dhugaawwan kaffaltii addaan kutuu ta’an.

Kaffaltiin addaan cituun isaa dhugaa, gocha yookiin sanada liqiin fudhataan hojii daldalaa isaatiin walqabatee waadaa galee ture kana booda guutuu akka hin dandeenye agarsiisu kamiyyuu irraa kan maddu ta’a.

Aartii. 972. - Beeksisa kaffaltii addaan kutuu.

Daldalaan kamiyyuu kaffaltii liqaa daldalaa isaa addaan kute guyyoota kudha shan keessatti beeksisa kana ilaalchisee galmeessaa mana murtii bu’uura kwt. 974 yookiin 1157 jalatti tumameen, dhaabbata falmii kiisaa yookiin iskiimii qophii raggaasisuuf yaadamee.

Keewwata 973. - Sanadoota beeksisaatti dabalamuu qaban.

1. Sanadoonni armaan gadii, guyyaa fi mallattaa’an, beeksisa bu’uura kwt. 972: 1.1.
qeenxee. baalansii dhaabbatichaa;
b. herrega bu’aa fi kasaaraa;
c. tarree liqii fi liqaa daldalaa, maqaa fi teessoo abbootii liqaa fi liqaa waliin.
2. Sababoonni ni kennama i</item>
        <item>KITAABA VI.
TUMAALEE CE'UMSAA

Boqonnaa 1. Tumaalee waliigalaa

Aartii. 1171. - Yeroo yeroo.
1. Seerri kun hojiirra ooluu isaa dura yeroon kan darbe yoo ta’e, wanti tokkollee, seerri kun yeroo sanatti deebi’ee hin ka’u.
2. Seerri kun yeroo gochoota ykn raawwii sirnaa raawwachuuf yeroo kaa'u yeroo kamiyyuu seera kana hojiirra oolchuu dura yeroon hin kaa'amne, yeroon akkasii hojiirra oolaa jiru irraa ni fiiga . kan Dambii kanaa.
3. Yeroon seera kanaan dheerate yoo ta’e tumaaleen seera kanaa raawwatiinsa kan qabaatan yoo ta’u, yeroon seerri kun hojiirra ooluu isaa dura ture ni hir’ifama.
4. Yeroon seera kanaan gabaabfame yoo ta’e yeroon labsiin seera kanaan haqame raawwatiinsa kan qabuu fi yeroon seerri kun hojiirra ooluu isaa dura ture ni hir’ifama.

Aartii. 1172. Mirga kenname.

Haala biraatiin yoo tumame malee, haalli seeraa haala dhimmi ilaallatu uumuuf ments dura uumame kamiyyuu akka Seera kana keessatti tumameen haalawwan uumamuu haalli akkasii bulchan ni fooyyessa.

Aartii. 1173. - Haalli seeraa dhumarratti hin uumamne.
Ifatti yoo tumame malee, haalli seeraa dhumarratti seerri kun hojiirra ooluu isaatiin hin uumamne haala ilaallatu uumuuf ulaagaalee dabalataa seera kana keessatti tumamaniin kan bulfamu ta’a.

Chaartara 2. Daldaltoota: Daldala. Dhaabbilee Daldalaa

Aartii. 1174. - Galmee Daldalaa.

1. Tumaalee Keewwata. 86-122 seera kanaa guyyaa Ajaja Gaazexaa Negarit irratti maxxanfameen beeksifamu irraa eegalee hojiirra oola.
2. Tumaan seera kanaa dirqama Galmee Daldalaa keessatti galmeessuuf yeroo kaa’u hundatti galmeen akkasii akkaataa gocha seera kana hojiirra ooluu isaa dura hordofameen ta’a.
3. Seerri kun hojiirra ooluu isaa irraa eegalee Ministeerri Daldalaa dhaabbata daldalaa Ministeera Daldalaa keessatti galmaa’e hunda irratti unka odeeffannoo keewwata 1 jalatti barbaadamu akka dhiyeessan dirqisiisu ni tajaajila. 105 fi 108 jalatti tumameen kan tumame yoo ta’u, unka guutame erga fudhatee booda odeeffannoo akkasii Galmee keessatti ni galcha.

Aartii. 1175. - Galmee liqii manaa dhaabbilee daldalaa irratti.

1. Tumaalee Keewwata. 179 jalatti tumame guyyaa fi haal-duree ajaja Gaazexaa Negarit irratti maxxanfameen beeksifamuun hojiirra oola.
2. Tumaan seera kanaa dirqama liqii manaa daldalaa tokko irratti galmeessuu yeroo kaa’u hundatti, odeeffannoon seera kanaan barbaadu mana murtii Awraja Guezat kan daldalli dhimmi ilaallatu aangoo isaa keessatti argamutti ni dhiyaata.</item>


    </string-array>

    <string-array name="kode6">
        <item>Seera Maatii Fooyya’e</item>
        <item>BOQONNAA TOKKO
XUMURA ​​FUDHAA</item>
        <item>BOQONNAA LAMA
BU’AA HAALA BARBAACHISAA GAALOOTA CABSUU</item>
        <item>BOQONNAA SADI
BU'AA GA'EELII</item>
        <item>BOQONNAA AFUR
GAALII DIIGUU</item>
        <item>BOQONNAA SHAN
HARIIROO MAALLAQAA HIDHAA GAARII JIDDUTTI JIDDUTTI DHAABBACHUU</item>
    </string-array>
    <string-array name="dubbisa6">
        <item>Seera Maatii Fooyya’e
Labsii Lakk-213-2000 Seera Maatii Fooyya’e Labsii-kan-2000- .
Seensa

Maatiin bu’uura uumamaa hawaasaa waan ta’eef hawaasaa fi mootummaan eegumsa kan argatu yoo ta’u, mala eegumsaa keessaa tokko hariiroo maatii seeraan to’achuu fi bulchuudhaan kan raawwatamu waan ta’eef;
seera maatii Itiyoophiyaa jiru guddina hawaas-dinagdee hawaasichaa fi hunda caalaa Heera mootummaa biyyattiitiin tolchuun, keessumattuu gaa’elli bilisa ta’e irratti kan hundaa’u ta’uu hubachuun barbaachisaa ta’ee waan jiruuf hayyama hiriyoota gaa’elaa, akkasumas yeroo gaa’elli xumuramu, yeroo fi diigamutti bu’uura seeraa walqixxummaa hiriyoota gaa’elaa mirkaneessu dhiyeessuun barbaachisaa ta’uu isaa;
Akkaataa Heera Mootummaa fi Meeshaalee Idil-addunyaa Itoophiyaan raggaasifteen seera jiru haala nageenya, guddinaa fi eegumsa daa’immaniif dursa kennuudhaan fooyyessuun barbaachisaa ta’ee waan jiruuf;
Waldhabdee maatii keessatti uumamu qaama gahumsa qabuun haala haqa qabeessaa fi gahumsa qabuun furuun barbaachisaa ta’ee waan argameef;
Kaayyoowwan kana dhugoomsuudhaaf, bulchiinsa kallattiin Mootummaa Federaalaaf itti gaafatamummaa qabu keessatti raawwatiinsa kan qabu seera maatii Mana Maree Bakka Bu’aa Ummatootaatiin bahuun murteessaa ta’ee waan jiruuf;
AMMA KANAAF, bu’uura Heera Mootummaa Federaalaa Dimookiraatawaa Rippabiliika Itiyoophiyaa keewwata 55(1) tiin akka armaan gadiitti labsameera.
1. Mata Duree Gabaabaa
Labsiin kun “Labsii Seera Maatii Fooyya’e Lakk.213/2000” jedhamee waamamuu ni danda’a.
2. Guyyaa Hojiirra Oolmaa
Seerri Maatii Fooyya’e bara 2000, jildii addaatiin kan maxxanfamee fi Gaazexaa Federaalaa Negarit Gaazexaa Addaa Lakk.

Addis Ababaatti, guyyaa 4ffaa kana ji'a July, 2000 raawwatame.

NEGASO GIDADA (DR.)

PIREZIDAANTE DIMOKRAATII FEDERAALAA
RIPAABILIIK ITOOPHIYAA</item>
        <item>BOQONNAA TOKKO
XUMURA ​​FUDHAA

Kutaa 1. Waliigala
Keewwata 1. – Gaa’ela Bifa Adda Addaa.
1) Gaa’elli qondaala sadarkaa siiviilii duratti raawwatamuu ni danda’a.
.
Keewwata 2. – Gaa’ela Qondaala Haala Siivilii duratti Raawwatame.
Gaa’elli qondaala sadarkaa siiviilii duratti akka xumurame kan fudhatamu dhiirri fi dubartiin gaa’ela xumuruuf jecha qondaala sadarkaa siiviilii duratti dhiyaatanii fi qondaalli sadarkaa siiviilii hayyama isaanii yoo fudhate ta’a.
Keewwata 3. – Gaa’ela Amantaa.
Gaa’elli amantii kan raawwatamu dhiirri fi dubartiin tokko amantii isaaniitiin yookiin amantii isaan keessaa tokkoon gochaalee yookiin sirna gaa’ela seera qabeessa ta’e jedhamee fudhatamu yoo raawwatan ta’a.
Keewwata 4. – Gaa’ela Akka Aadaatti.
Gaa’elli akkaataa aadaatiin kan raawwatamu dhiirri fi dubartiin tokko aadaa hawaasa keessa jiraataniin ykn aadaa hawaasa isaan keessa jiranii ykn keessaa tokko ta’een sirna gaa’ela seera qabeessa ta’ee fudhatame yoo raawwatan ta’a isaan kan isaaniiti.
Keewwata 5. – Gaa’ela Biyya Alaatti Kabajamu.
Gaa’elli biyya alaatti akkaataa seera iddoo ayyaanichaatiin kabajamu Itoophiyaa keessatti seera qabeessa ta’a hanga safuu ummataa hin faallessinetti. </item>
        <item>BOQONNAA LAMA
BU’AA HAALA BARBAACHISAA GAALOOTA CABSUU

Keewwata 31. – Umurii
.
2) Kana booda umriin seera gaa'elaatiin barbaadamu erga guutee booda iyyatamuu hin danda'u.

Keewwata 32. – Hiriyyoota firooma.
Gaa’elli gufuuwwan walitti dhufeenya ykn walitti dhufeenya irraa maddan cabsuun xumurame iyyata nama fedhii qabu kamiyyuu ykn abbaa alangaa mootummaa irratti ajajni ni kennama.
Keewwata 33. – Bigamy
.
2) Diigamuun Keewwata kana Keewwata Xiqqaa (1) irratti ibsame kana booda bakka haati warraa gaa’ela lamaa duraanii du’etti iyyatamuu hin danda’u.
Keewwata 34 . – Gaa’elli Nama Abbaa Seeraan Dhorkame Diigamuu.
.
2) Namni abbaa seerummaatiin dhorkame kana booda guyyaa qaama miidhamummaan isaa addaan citee ji’a jaha booda iyyata diigamuu dhiyeessu hin danda’u.
.
Keewwata 35. – Gocha Jeequmsaa
1) Dhiibbaa jeequmsaan fuudhaa fi heeruma raawwate kamiyyuu akka diigamuuf mana murtiitti iyyachuu ni danda’a.
2) Iyyanni akkanaa jeequmsi akkasii erga dhaabbatee ji’a jaha booda, haala kamiinuu gaa’elli erga xumuramee waggaa lama booda dhiyaachuu hin danda’u.
Keewwata 36. – Dogoggora
1) Namni sababa dogongora bu’uuraatiin fuudhaa fi heeruma raawwate, akka diigamuuf mana murtiitti iyyachuu ni danda’a.
2) Iyyanni akkanaa dogongorri akkasii erga argamee ji’a jaha booda, fi , haala kamiinuu, gaa’elli erga xumuramee waggaa lama booda dhiyaachuu hin danda’u.
Keewwata 37. – Yeroo Dubartii Abbaan manaa irraa du’e.
Yeroon abbaan manaa irraa du’e keewwata 16 keewwata xiqqaa (1) jalatti ibsame waan hin eegamneef qofaaf gaa’elli akka diigamu ajajamuu hin danda’u.
Keewwata 38. – Gahumsa dhabuu Qondaala Haala Siivilii.
Gaa’elli akka diigamu qondaalli sadarkaa siiviilii gaa’ela kana kabaje gahumsa dhabuu qofaan ajajamuu hin danda’u. </item>
        <item>BOQONNAA SADI
BU'AA GA'EELII

Keewwata 1. Dambii Waliigalaa
Keewwata 40. – Walqixa Gaa’elaa Bifa Adda Addaa.
1) Gaa’elli bifa kamiinuu akkaataa itti kabajameen bu’aa seeraa walfakkaataa argamsiisa.
.
Keewwata 41. – Xumura Fuudhaa fi Heerumaa.
Bu’aan gaa’elaa xumura gaa’elaa dhugaa ykn tilmaamame irratti hin hundaa’u.
Keewwata 42. – (1) Waliigaltee Gaa’elaa.
1) Hiriyaan gaa’elaa guyyaa gaa’ela isaanii dura yookiin guyyaa gaa’ela isaaniitti bu’aa maallaqaa gaa’ela isaanii waliigalteedhaan to’achuu ni danda’a.
2) Waliigaltee akkasii keessattis dhimmoota hariiroo dhuunfaa isaanii ilaallatan irratti mirgaa fi dirqama wal-faana qaban ibsuu ni danda’u.
3) Waliigalteewwan akkasii tumaalee dirqamaa labsichaa irratti dhiibbaa hin geessisan.
Keewwata 43. – (2) Dandeettii Hiriyoota Gaa’elaa.
.
2) Namni seeraan dhorkame waliigaltee gaa’ilaa raawwachuu ilaalchisee dandeettii dhabuu hin qabu.
Keewwata 44. – (3) Unkaalee Waliigaltee.
Waliigaltee gaa’ilaa barreeffamaan kan raawwatamee fi ragaa afuriin yoo mirkanaa’e malee, lama abbaa warraaf, haadha manaaf immoo harkisaa yoo ta’e malee bu’aa hin qabu.
Keewwata 45. – (4) Kuufama Waliigaltee.
1) Koppiin waliigaltee fuudhaa fi heerumaa mana murtiitti yookiin waajjira haala siviilii biratti ni kaa’ama.
2) Hiriyoota gaa’elaa keessaa tokkoon yookiin namoota mana murtiitiin hayyamamaniin yookiin hiriyoota gaa’elaa keessaa tokkoon tokkoon bilisaan mari’achuu ni danda’a.
Keewwata 46. – (5) Daangaa Bilisummaa Waliigaltee.
1) Hiriyoonni gaa’elaa waliigaltee gaa’ela isaaniitiin qaama sadaffaa irratti dirqama hin fe’an.
2) Waliigaltee gaa’ilaa aadaa naannoo, amantii yookiin laayyoo biyya tokkoo qofa kan agarsiisu yoo ta’e bu’aa tokkollee hin qabu.
Keewwata 47. – (6) Fooyya’iinsa Waliigaltee Gaa’elaa
1) Dantaan maatii akkas kan barbaadu yoo ta’e, hiriyoonni gaa’elaa waliigalteedhaan, haala waliigaltee gaa’elaa fooyyessuu fi fooyya’iinsa akkasii akka ragga’u mana murtii gaafachuu ni danda’u.
2) Manni murtii ma </item>
        <item>BOQONNAA AFUR
GAALII DIIGUU

Keewwata 74. – Walqixa Gaa’elaa Bifa Adda Addaa.
1) Sababoonni fi bu’aan diigamuun gaa’elaa bifa kabajni gaa’elaa kamiyyuu yoo ta’e tokko ta’a.
2) Bifa gaa’elli itti kabajamu kamiinuu haa ta’u, diigamuu ilaalchisee garaagarummaan hin taasifamu.

Keewwata 75. – Sababoota Gaa’ela Diigamuu
Kanneen armaan gadii sababoota diigamuun gaa’elaa ni ta’u;
(a) Du’a hiriyoota gaa’elaa keessaa tokko, yookiin labsii akka hin jirre mana murtiitiin, hiriyoota gaa’elaa keessaa tokko yoo ta’e;
(b) Haalawwan barbaachisoo gaa’elaa keessaa tokko cabsuu isaatiin mana murtiin ajaja diigamuu; yookaan
(c) Wal hiikuu </item>
        <item>BOQONNAA SHAN
HARIIROO MAALLAQAA HIDHAA GAARII JIDDUTTI JIDDUTTI DHAABBACHUU

Keewwata 85. – Waliigalteedhaan Qulqulleessuu.
1) tumaalee Seera kanaa beenyaa ilaalchisee osoo hin tuqin, fuudhaa fi heerumni akkaataa tumaalee seera kanaatiin kan diigamu yoo ta’u, hariiroon maallaqaa hiriyoota gaa’elaa gidduu jiru akkaataa Waliigaltee Hiriyoonniyaatiin raawwatamaniin yookiin waliigaltee . gaa’ela isaanii.
.

Keewwata 86. – Qabeenya Dhuunfaa Irra Deebiin Fudhachuu.
1) Tokkoon tokkoon hiriyoota gaa’elaa qabeenya dhuunfaa isaa abbaa qabeenyaa qofa ta’uu isaa kan agarsiise gosaan deebisee fudhachuuf mirga qaba.
.
3) Hiriyoonni gaa’elaa lamaan mirga akkasii kan qaban yoo ta’e tokkoon tokkoon isaanii qooda isaanii qabeenya waliinii irraa gumaacha isaanii wajjin walmadaaluun ni fudhatu.

Keewwata 87. – Gatii beenyaa.
1) Hiriyoonni gaa’elaa aangoo qabeenya waliinii yookiin qabeenya dhuunfaa haadha warraa isa kaanii akkaataa seera kanaatiin bulchuuf kenname keessaa tokko yoo ta’e, gochoota hiriyaa gaa’elaa akkasii irratti dhiibbaa hamaa geessisan, ykn bakka abbaan warraa akkasii raawwate raawwateera . gochi aangoo kan hin qabne yoo ta’e, yookiin gochoonni akkasii gocha bulchiinsa badaa kan ta’an yoo ta’e, yookiin mirga haadha warraa himannaa dhiheesse irratti hanna kan raawwataman yoo ta’e, manni murtichaa gaaffii haadha warraa miidhame irraa dhiyaateen haadha warraa akkasii irratti miidhaa murteessuu ni danda’a.
2) Himannaan beenyaa irratti hundaa’e pm Cubbuu Keewwata kana keewwata (1) sababa gochoota gaa’elli diigamuu isaa waggaa shan dura raawwatamaniin dhiyaachuu hin danda’u.

Keewwata 88. – Badhaadhina Seeraan Alaa.
Waliigaltee biraa yoo ta’e malee manni murtichaa qabeenyi dhuunfaa abbaa warraa isa kaanii yookiin qabeenyi waliinii qabeenya dhuunfaa isaa irratti miidhaa geessisuudhaan badhaadhina akka argate kan mirkaneesse haadha warraa tokkoof beenyaa kennuu ni danda’a.

Keewwata 89. – Eegumsa Abbootii Liqii.
Hiriyaan gaa’elaa yookiin hiriyoonni gaa’elaa lamaan waliin ta’uun liqiin kan raawwatame yoo jiraate, liqiin akkasii murtii abbaa seerummaatiin kan mirkanaa’e yoo ta’e, yookiin hiriyoonni gaa’elaa beekamtii kan kennan yoo ta’e, liqiin akkasii qabeenyi osoo hin qoodin dura ni kaffalama.

Keewwata 90. – (1) Qoodinsa Qabeenya Waloo.
Tumaalee Keewwata armaan duraa fi waliigalteewwan hiriyoonni gaa’elaa raawwatan osoo hin tuqin qabeenyi waloo hiriyoota gaa’elaa gidduutti walqixa qoodama.</item>
    </string-array>

    <string-array name="kode7">
        <item>LABSII HOJII HOJII</item>
        <item>KUTAA LAMA HARIIROO HOJII
BOQONNAA TOKKO KONTIRAATA HOJII</item>
        <item>KUTAA SADAFFAA MINDAA BOQONNAA TOKKO MURTEESSUU MINDAA</item>
        <item>KUTAA AFUR SA'AATII HOJII, TORBEE BOQONNAA FI Ayyaana UMMATAA</item>
        <item>KUTAA SHAN BOQONNAA BOQONNAA TOKKO BOQONNA WAAGGAA</item>
    </string-array>
    <string-array name="dubbisa7">
        <item>Labsii Lakk.1156/2019
LABSII HOJII HOJII
Waggaa 25ffaa Lakk 89 ADDIS ABABA 5th September, 2019
AS, hojjettoonni fi hojjechiistonni nagaa industirii waaraa mirkaneessuuf yaadamee hariiroon hojjetaa fi hojjechiisaa qajeeltoowwan bu’uuraa mirgaa fi dirqamaatiin akka bulfamu gochuun barbaachisaa ta’ee waan ta’eef; oomishtummaa fi dorgomtummaa itti fufiinsa qabuun hirmaannaa tumsaa gara misooma gama hundaan biyya keenyaatti;
Sirna hojii hojjettootaa fi hojjechiistonni waldaa isaanii bilisaan hundeessuun karaa bakka bu’oota isaanii sirnaan hayyamamaniin marii hawaasummaa fi waliigaltee gamtaa irratti akka bobba’an, akkasumas bocuuf mirga isaanii mirkaneessu kaa’uun barbaachisaa ta’ee waan argameef hojimaata falmii hojjettootaa, kan isaan gidduutti uumamu saffisaan furuuf;
Bulchiinsa hojjettootaa akka gaariitti ilaalamu kaa’uudhaan mirga bu’uuraa bakka hojii osoo hin sodaachisin invastimantii fi galma ga’iinsa galmoota dinagdee biyyaalessaatiif haala mijataa uumuun barbaachisaa ta’uu isaa waan ta’eef; akkasumas hojii fi itti gaafatamummaa qaamolee mootummaa haala hojii hordofuuf aangoo itti kenname ni murteessa; fayyaa fi nageenya hojii; fi eegumsa naannoo mala marii hawaasummaa biyyoota lamaanii fi sadii waliin ta’uun; imaammata siyaasaa, diinagdee fi hawaasummaa Biyyattii;
Kaayyoowwan armaan olitti ibsaman galmaan ga’uuf yaadamee fi akkaataa fi waliigalteewwan idil-addunyaa fi waadaa seeraa biroo Itoophiyaan miseensa taate waliin walsimuun seera hojjetaa jiru irra deebiin bocuun barbaachisaa ta’ee waan argameef;
AMMA,kanaaf, bu'uura Heera Mootummaa Federaalaa Dimookiraatawaa Rippabiliika Itoophiyaa keewwata 55 (1) fi (3) tiin akka armaan gadiitti labsameera.
KUTAA TOKKO WALIIGALAA
1. Mata Duree Gabaabaa
Labsiin kun “Labsii Hojii Lakk.1156/2019” jedhamee waamamuu ni danda’a.
2. Hiika
Labsii kana keessatti jechichaa hiika biraa kan kenne yoo ta’e malee:
1/ “Hojjechiisaa” jechuun bu’uura Labsii kana keewwata 4 tiin nama uumamaa tokko yookiin isaa ol qacare nama yookiin dhaabbata jechuudha.
2/ “Waldaa” jechuun qaama daldalaa, industirii, qonnaa, ijaarsaa ykn hojii seera qabeessa biroo kamiyyuu raawwachuuf hoggansa tokkummaa jalatti hundeeffame kamiyyuu jechuudha.
Dameen hojii dhaabbata addatti muudamee fi ofiin of bulchuu hojii ykn jaarmiyaa qabu kamiyyuu akka dhaabbata addaatti fudhatama.
3/ “Hojjetaa” jechuun akkaataa Labsii kana Keewwata 4 tiin nama hojjechiisaa waliin hariiroo hojii qabu jechuudha.
4/ "Ministeera" ykn "Minister" jechuun Ministeera ykn Ministira Dhimma Hojjetaa fi Hawaasummaa akkaataa walduraa duubaan.
5/ “Aangoo barbaachisaa” jechuun, qaama mootummaa Naannoo aangoo seerota hojjetaa hojiirra oolchuuf kenname jechuudha.</item>
        <item>KUTAA LAMA HARIIROO HOJII
BOQONNAA TOKKO KONTIRAATA HOJII
KUTAA TOKKO BIFA KONTIRAATA HOJII
4. Qaama Waliigaltee Hojii
1/Waliigaltee qaxarrii kan uumame ta’ee kan fudhatamu namni uumamaa tokko kallattiinis ta’e al-kallattiin hojii hojjechiisaa tokkoof fi aangoo isaa jalatti yeroo murtaa’eef yookiin hin murtoofneef yookiin hojii mindaa ilaalcha keessa galchuun raawwachuuf yoo waliigale ta’a;
2/ Waliigaltee qaxarrii ifatti fi haala gareewwan falmii mirgaa fi dirqama haalawwan isaa jalatti qaban irratti mirkanaa’uu dhabuun kan hafu ta’ee kan tumamu ta’a;
.
4/ Waliigaltee qaxarrii gocha seeraan alaa ykn naamusa hin qabne raawwachuuf hin raawwatamu;
5/ Waliigaltee qaxarrii haalawwan mijatoo ta’an kanneen seeraan, waliigaltee gamtaa ykn dambii hojiitiin tumaman caalaa hojjetaadhaaf haala mijataa hin taane kaa’uu hin danda’u.
5.Unka
Seeraan haala biraatiin kan tumame yoo ta’e malee waliigalteen hojii bifa addaa kamiinuu hin ta’u.
6.Kontiraata Hojii Barreessaan hojjetame
Tumaalee seera dhimmi ilaallatu akkuma eegametti ta’ee waliigaltee hojii barreeffamaan kanneen armaan gadii ni ibsa.
1/Maqaa fi teessoo hojjechiisaa;
2/ Maqaa, umrii, teessoo fi lakkoofsi kaardii hojii yoo jiraate;
3/ bu’uura Labsii kana keewwata 4 (3) tiin waliigaltee qaamolee waliigaltee raawwatan; fi
4/ Mallattoo qaamolee waliigaltee mallatteessanii.
7. Waliigaltee Hojii Barreeffamaan hin hojjetamne
1/ Waliigaltee hojii barreeffamaan kan hin raawwatamne yoo ta’e, hojjechiisaan waliigalteen xumuramee guyyoota 15 keessatti xalayaa barreeffamaa fi mallattaa’ee fi labsii kana keewwata 6 jalatti ibsame of keessaa qabu hojjetaaf ni kenna.</item>
        <item>KUTAA SADAFFAA MINDAA BOQONNAA TOKKO MURTEESSUU MINDAA
53. Waliigalaa
1/ “Mindaa” jechuun kaffaltii idilee hojjetaan tokko raawwii hojii waliigaltee qaxarriitiin raawwateef deebisee argachuuf malu jechuudha.
2/ Kaayyoo Labsii kanaatiif kaffaltiin armaan gadii akka mindaatti hin ilaalamu:
a)Kaffaltii yeroo dabalataa;
b)Maallaqa karaa per-diems, allowance rakkinaa, deeggarsa geejjibaa, baasii r e l o c a t i o n, fi deeggarsa kana fakkaatu hojjetaan imala ykn jijjiirraa mana jireenyaa isaa sababeeffachuun kaffalamu;
c)Booniis;
d)Koomishinii;
e)Onnachiiftuu biroo bu’aa hojii dabalataaf kaffalamu;
f)Kaffaltii tajaajilaa maamiltoota irraa argamu.
54. Haala Kaffaltii Yeroo Hojii Hin Taane
1/Labsii kana keessattis ta’e seera dhimmi ilaallatu keessatti haala biraatiin kan tumame yoo ta’e malee mindaan kan kaffalamu hojii raawwatame qofaaf ta’a.
. ykn sababoota biroo isa irratti hin maxxanne irraa kan ka’e.
BOQONNAA LAMA
HAALA FI RAAWWII KAFFALTII
55. Waliigalaa
1/ Mindaan maallaqaan kan kaffalamu yoo ta’u, haa ta’u malee bakka hojjechiisaan fi hojjettoonni walii galan gosaan kaffalamuu kan danda’u ta’a. Mindaan gosaan kaffalamu naannoo kaffaltii gosaatti gatii gabaa caalu kan hin dandeenye yoo ta’u, haala kamiinuu mindaa maallaqaan kaffalame keessaa %30 caalu hin danda’u.
2/ Dambiin Mana Maree Ministirootaa aangoo fi itti gaafatamummaa Boordii Mindaa kan bakka bu’oota Mootummaa, hojjettootaa fi waldaalee hojjettootaa qooda fudhattoota biroo waliin ta’uun qorannoowwan biyyattii tilmaama keessa galchan irratti hundaa’uun yeroo yeroon mindaa xiqqaa fooyyessuu kan of keessaa qabu murteessa misooma dinagdee, gabaa hojii fi yaadota biroo. </item>
        <item>KUTAA AFUR SA'AATII HOJII, TORBEE BOQONNAA FI Ayyaana UMMATAA
BOQONNAA TOKKO
SA'AATII HOJII
KUTAA TOKKO
SA'AATII HOJII NORMAL
61. Sa’aatii Hojii Guyyaa ykn Torbanitti Ol’aanaa
.
2/ Sa’aatiin hojii idilee guyyaatti sa’aatii 8 ykn torbanitti sa’aatii 48 hin caalu.
62. Sa’aatii Hojii Idilee Hir’isuu
1/Ministeerri dameewwan diinagdee, industirii ykn hojiiwwan haalli hojii addaa jiranitti sa’aatii hojii idilee hir’isuu Qajeelfama baasuu ni danda’a.
2/Bu’uura Labsii kanaatiin sa’aatii hojii idilee hir’isuun mindaa hojjetaa hir’isuu kan fidu hin ta’u.
63. Qophii Sa’aatii Hojii Torbanitti
Sa’aatiin hojii guyyoota hojii torban tokkoo irratti walqixa kan babal’atu yoo ta’u, haa ta’u malee, bakka maalummaa hojii sanaa akkas barbaadutti, sa’aatiin hojii guyyoota hojii kamiyyuu keessatti gabaabfamuu fi garaagarummaan guyyoota hafan irratti raabsamuu danda’a torban keessatti daangaa guyyaa sa’aatii saddeet sa’aatii lamaa ol osoo hin dheeressin.
64. Giddugaleessa Sa’aatii Hojii Idilee
Haalli hojiin itti raawwatamuu qabu sa’aatiin hojii idilee torban dhuunfaa irratti walqixa raabsamuu kan hin dandeenye yoo ta’e, sa’aatiin hojii idilee yeroo torban tokkoo ol dheeratu keessatti giddu galeessaan shallagamuu ni danda’a, haa ta’u malee giddu galeessaan lakkoofsi sa’aatii yeroo tokkotti guyyaatti sa’aatii saddeet ykn wee tokkotti sa’aatii afurtamii saddeet caalu hin qabu
65. Kan keessaa bahuu
Waliigaltee gamtaa yookiin waliigaltee hojii keessatti haala biraatiin kan tumame yoo ta’e malee, tumaaleen Labsii kanaa sa’aatii hojii ilaallatan imaltoota daldalaa yookiin bakka bu’oota daldalaa irratti raawwatiinsa hin qabaatan. </item>
        <item>KUTAA SHAN BOQONNAA BOQONNAA TOKKO BOQONNA WAAGGAA
76. Waliigalaa
1/ Hojjetaan tokko mirga boqonnaa waggaa isaa haala kamiinuu akka dhiisu waliigalteen taasifamu gatii hin qabu.
2/Labsii kana keessatti haala biraatiin yoo tumame malee boqonnaa waggaa bakka bu’ee mindaa kaffaluun dhorkaadha.
77. Hanga Boqonnaa Waggaa
1/Hojjetaan bu'uura keewwata kanaatiin boqonnaa waggaa addaan hin cinne mindaa waliin argachuu ni qabaata. Hayyamni akkasii haala kamiinuu kanneen armaan gadii gadi ta’uu hin qabu:
a) Waggaa tokkoffaa tajaajilaaf guyyoota hojii kudha jaha (16);
b) Tajaajila waggaa lamaa dabalataa hundaaf guyyoota hojii kudha jaha (16) dabalataan guyyaa hojii tokko.
2/ Mindaan hojjetaan tokko yeroo boqonnaa waggaa isaa argatu, osoo hojii isaa itti fufee silaa argatu waliin wal qixa ta’a.
3/Mirga boqonnaa waggaa argachuuf yeroo tajaajilaa ulaagaa guutuu barbaachisu murteessuuf dhaabbata tokko keessatti guyyoota 26 tajaajiluu ji’a tokkoo wajjin wal gitu jedhamee fudhatama.
4/Hojjetaan bu’uura Labsii kanaatiin waliigaltee hojii isaa addaan cite boqonnaa hin fudhanneef kaffaltii isaaf mirga ni qabaata.
5/Dheerinni tajaajila hojjetaa tokkoo waggaa tokkoo gadi yoo ta’e hojjataan boqonnaa waggaa dheerina tajaajila isaa wajjin walmadaalu ni qabaata.
78. Hayyama Kennuu
1/Hojjetaan tokko waggaa tokko erga tajaajilee booda boqonnaan waggaa jalqabaa fi boqonnaa waggaa itti aanuu fi itti aanu adeemsa waggaa kaalaandarii tokkoon tokkoon isaa keessatti ni kennamaaf.
2/ Hojjechiisaan tokko adeemsa bara kaalaandarii yeroon itti kenname keessatti akkaataa sagantaa boqonnaatiin hojjetaa tokkoof hayyama isaa ni kenna.
3/ Sagantaa boqonnaa Keewwata Xiqqaa keessatti ibsame
(2) keewwata kana jalatti tumame hanga danda’ametti ilaalcha barbaachisaa ta’een hojjechiisaan bishaaniin ni liqimfama:
a) dantaa hojjetaa; fi
b) hojii idilee dhaabbatichaa eeguun barbaachisaa ta’uu isaa.
79. Boqonnaa Waggaa Qooduu fi Yeroo biraatti Tursiisuu
1/ Tumaaleen Keewwata
77(1) jalatti tumame.</item>
    </string-array>

    <string-array name="kode8">
        <item>KUTAA TOKKO BEEKSISA HOJII BULCHIINSA FEDERAALAA TA'E</item>
        <item>KUTAA LAMA QAJEELFAMA BULCHIINSAA
KUTAA XIQQOO TOKKO BAASII QAJEELFAMA</item>
        <item>KUTAA SADI MURTEE BULCHIINSAA
KUTAA XIQQOO TOKKO JALQABA MURTEE BULCHIINSAA</item>
        <item>KUTAA AFUR
GAMAAGGAMA HAQAA QAJEELFAMA FI MURTEE BULCHIINSAA</item>
        <item>KUTAA SHAN TUMAALEE ADDAA</item>
    </string-array>
    <string-array name="dubbisa8">
        <item>LABSII LAKK. 1183/2020 bahe
BEEKSISA HOJII BULCHIINSA FEDERAALAA TA'E
Heerri Mootummaa Rippabiliika Dimookiraatawaa Federaalawaa Itiyoophiyaa hojimaanni hojii Mootummaa iftoomina akka qabaatu, Qondaalli Mootummaa kamiyyuu hojii isaa raawwachuu dhabuu isaatiin akka itti gaafatamu waan tumeef;
Ejensiiwwan Bulchiinsaa achitti gidduu seenuun namoota Mirgaa fi Dantaa irratti akka of qusatan to’achuun barbaachisaa waan ta’eef;
Namoota gocha manneen hojii bulchiinsaatiin miidhamuu danda’aniif, dandeettii seera baasuu fi murtee kennuu isaaniitiin sirna gamaaggama abbaa seerummaa seeraan diriirsuun aadaa iftoominaa fi itti gaafatamummaa guddisuudhaan haqaa bulchiinsaa mirkaneessuun barbaachisaa waan ta’eef,
AMMA KANAAF, bu’uura Heera Mootummaa Federaalaa Dimookiraatawaa Rippabiliika Itiyoophiyaa keewwata 55 (1) tiin akka armaan gadiitti labsameera.
KUTAA TOKKO TUMAALEE WALIIGALAA
1. Mata Duree Gabaabaa
Labsiin kun “Labsii Hojimaata Bulchiinsa Federaalaa Lakk.1183/2020” jedhamee waamamuu ni danda’a.
2. Hiika
Labsii kana keessatti, jechichaa hiika biraa kan kennisiisuuf yoo ta’e malee:
1/ “Ejensii Bulchiinsaa” jechuun Hojii Raawwachiiftuu jechuudha
Qaama Rippabiliika Dimookiraatawaa Federaalaa Itoophiyaa seeraan sirnaan hundeeffamee fi Qaamolee Hojii Raawwachiiftuu Bulchiinsa Magaalaa Mootummaa Federaalaaf itti gaafatamummaa qaban kan hammate;
2/“Qajeelfama” jechuun sanada seera baastuu qaama bulchiinsaatiin Aangoo Seera Baasaan kennameef irratti hundaa’uun bahee Mirgaa fi Dantaa namootaa irratti dhiibbaa geessisu jechuudha. Jechi kun qajeelfama duraan jiru fooyyessuu, ykn haquus ni dabalata;
3/ “Murtii Bulchiinsaa” jechuun Qajeelfama kennuu osoo hin dabalatin, mirga ykn dantaa namootaa hojii guyyaa guyyaa isaa ilaalchisee murtii kenne jechuudha;
4/ “Nama” jechuun Nama Uumamaa yookiin Seerummaa kamiyyuu jechuudha;
5/ Ibsi saala dhiiraa keessatti argamu kamiyyuu kan dubartii dabalata.
3. Daangaa Raawwii Hojii
1/ Labsiin kun Bulchiinsa hunda keessatti raawwatiinsa qaba
Ejensiiwwan Abbaa Alangaa fi Poolisii irraa kan hafe hojiiwwan Seera Deemsa Falmii Yakkaa fi Dhaabbilee Waraanaa fi Nageenyaatiin bulfaman yeroo raawwatan.
.
3/ Labsii kana keewwata 11 osoo hin tuqin, .
Baankiin Biyyaalessaa qajeelfama safartuu sharafa alaa, dhala biyyattii fi dhimmoota dhoksaa kana fakkaatan biroo ilaalchisee yeroo bahu dirqama Labsii kana keewwata 7-10 jalatti tumame hojiirra oolchuuf dirqama hin qabu.</item>
        <item>KUTAA LAMA QAJEELFAMA BULCHIINSAA
KUTAA XIQQOO TOKKO BAASII QAJEELFAMA
4. Qajeelfama Kennuu
1/ Ejensiin bulchiinsaa kamiyyuu bu’uura Aangoo Seeraan Kenname bu’uura godhachuun qajeelfama fudhachuu ni danda’a.
2/ Ejensiin bulchiinsaa tokko qajeelfama baasuu kan danda’u hojimaata Labsii kanaan tumameen qofa.
3/ Dhimmoota mirga yookiin dantaa isaa ilaallatan ilaalchisee, namni kamiyyuu ejensiin bulchiinsaa qajeelfama hin fudhanne ta’us, murtii bulchiinsaa gaafachuuf mirga qaba, .
4/ Gama dhaabbata bulchiinsaatiin Qajeelfama fudhachuuf aangoo seeraan kenname baasuu dhabuun tajaajila dhorkuuf ykn Murtii Bulchiinsaa kennuudhaaf sababa ta’uu hin danda’u.
5. Qajeelfama Yeroodhaan Fudhachuu
Qajeelfamni bulchiinsaa kamiyyuu bu’uura seera haadha , Qajeelfamni tokko dirqama yoo ta’e ji’a sadii keessatti ni raggaasifama, Dirqama yoo ta’uu baate yeroo madaalawaa keessatti waliin ni raggaasisa.
6. Iyyata Qajeelfama Fudhatama
1/Namni kamiyyuu ejensichi qajeelfama akka fudhatu iyyata barreeffamaatiin gaafachuu ni danda’a, yeroo madaalawaa keessatti ejensiin bulchiinsaa qajeelfama ittiin ajajame fudhachuu yoo dadhabe.
2/Ejensiin iyyata Qajeelfamiin akka fudhatamuuf dhiyaate Guyyoota 30 keessatti adeemsa seera fudhachuu ni jalqaba ykn sababa isaa ibsuun iyyata ni haalu.
KUTAA LAMA HOJATA QAJEELFAMA FUDHATAMUU DURA
7. Waa’ee Qajeelfama Galmee Ejensii qabachuu
1/ Yeroo qajeelfamni tokko raggaasisu, ejensiin bulchiinsaa tokko galmee/faayila kanneen armaan gadii of keessaa qabu ni qabata.
a) Dhimma qajeelfama ilaalamaa jiruu fi yeroo tarkaanfiiwwan gurguddoo;
b) Haala wixineen qajeelfamaa adeemsa fudhatama irra jiru ilaalchisee odeeffannoo;
c) Beeksisa wixinee qajeelfamaa raggaasifamuun walqabatee maxxanfame ;
d) Yeroo ummanni wixinee irratti yaada itti kennuu danda’u ;
e) Bu’uura Labsii kana keewwata 8 fi 9 tiin yaada dhiyaatee fi yaada kenname ilaalchisee ejjennoo fudhatame.
2/ Namni kamiyyuu galmee akkaataa Keewwata kana Keewwata Xiqqaa (1) tiin gurmaa’e, kaffaltii baasii irratti sakatta’uu ykn waraabbii argachuu ni danda’a. </item>
        <item>KUTAA SADI MURTEE BULCHIINSAA
KUTAA XIQQOO TOKKO JALQABA MURTEE BULCHIINSAA
20. Murtii Bulchiinsaa Jalqabuu
1/ Iyyanni murtii bulchiinsaa nama fedhii qabuun ykn bakka bu’aa isaatiin kan dhiyaatu ta’a.
2/ Adeemsi murtii bulchiinsaa qaama bulchiinsaa dhimmi ilaallatuun jalqabamu ni danda’a.
21. Akkaataa Raawwii Murtii Bulchiinsaa
1/ Iyyanni murtii bulchiinsaa barreeffamaan kan dhiyaatu yoo ta’u, qaamaan, teessoo poostaa galmaa’een ykn karaa elektirooniksiitiin dhiyaachuu ni danda’a.
2/ Iyyanni murtii bulchiinsaa barreeffamaan dhiyaatu: 1.1.
a) Guyyaa, maqaa iyyataa yookiin bakka bu’aa isaa, mallattoo fi teessoo;
b) Maqaa dhaabbata bulchiinsaa iyyanni itti dhiyaate;
c) Mirgaa fi dantaa iyyataa barbaadamaa jiruu;
d) Hojii abbaan taayitaa bulchiinsaa hojjechuu qabu.
e) Dhugaa fi ragaalee murtii sanaaf barbaachisoo ta’an.
3/Ejensiin tokko unka iyyanni ittiin dhiyaachuu danda’u qopheessuu ni danda’a.
22. Galmee Iyyannoowwan
1/Iyyanni murtii bulchiinsaa erga fudhatee booda ejensichi hatattamaan ni dhiyeessa.
2/ Mirkaneessi iyyata barreeffamaa, sanadoota barbaachisoo achitti dabalaman argachuu isaanii ibsa bal’aa qabaachuu qaba.
KUTAA XIQQOO LAMA
DUREE MURTEE BULCHIINSAA
23. Murteessaa Bulchiinsaa
murtiin kan kennamu Hogganaa ykn Qondaala/Hogganaa ykn Hojjetoota Hayyamame qofaan ta’uu danda’a.
24. Daangaa Aangoo Kabajuu
Namni murtii bulchiinsaa kennu bal’ina aangoo ejensichaa Seeraan hundeeffame ni kabaju.
25. Madaallii Dantaa Ummataa fi Dhuunfaa
Namni murtii bulchiinsaa kennu dantaa dhuunfaa nama murtiin bulchiinsaa ilaallamaa jiruu fi faayidaa ummataa kaayyoo ejensichaa keessatti adda baafame madaaluu qaba.
26. Dhimmoota fi Dantaa Barbaachisoo Hin Taane irraa fagaachuu
Namni murtii bulchiinsaa kennu dhiibbaa dhugaa ykn dantaa barbaachisaa hin taane irraa dhufu irraa fagaachuu qaba.
27.Ogummaa Kennuu
Murtiin tokko, ulaagaa naamusaa kan eegu, hojii ykn ogummaa dhimmi ilaallatu irraa barbaachisu ciminaa fi of eeggannoo barbaachisaa ta’e kan agarsiisu ta’a.
28. Dhagahuu
Namni murtii bulchiinsaa bu’uura Labsii kana keewwata 23 tiin kennu falmii fi ragaa nama murtiin itti kennamu, akkasumas akka haala isaatti qaama sadaffaa akkasumas ummataaf dhiheesse dhaggeeffachuuf carraa gahaa ni kenna.
29. Amantii gaarii </item>
        <item>KUTAA AFUR
GAMAAGGAMA HAQAA QAJEELFAMA FI MURTEE BULCHIINSAA
KUTAA XIQQOO TOKKO JALQABA GAMAAGGAMAA
48. Iyyata Irra Deebiin Ilaalamuu Galchuu
Tumaalee Labsii kana keewwata 46 jalatti tumaman osoo hin tuqin : .
1/ Namni fedhii qabu kamiyyuu qajeelfamni tokko abbaa seerummaatiin akka ilaalamu iyyata dhiyeessu ni danda’a;
2/ Namni fedhiin isaa murtii bulchiinsaatiin miidhame kamiyyuu iyyata gamaaggama abbaa seerummaa gaafatu dhiyeessu ni danda’a.
49. Humna Irra Deebi’uu
1/Iyyanni qajeelfama ykn murtii bulchiinsaa gamaaggamuuf Mana Murtii Ol’aanaa Federaalaatti dhiyaatee murtiin Mana Murtichaa isa dhumaa ta’a.
2/ Keewwata Xiqqaa jalatti tumame jiraatus
(1) keewwata kana jalatti murtiin qajeelfama Mana Murtii Ol’aanaa Mana Murtii Waliigalaa Federaalaatti ol’iyyannoo dhiyeessuun ni danda’ama.
3/Manni Murtii Olaanaa Federaalaa teessoo addaa iyyannoowwan gamaaggama abbaa seerummaa gochoota bulchiinsaa ilaaluuf of kennan ni hundeessa.
KUTAA XIQQOO LAMA DUREE ILAALCHA
50. Sababoota Irra Deebiin Ilaalamuu
1/ Qajeelfamni tokko Manni Murtii bakka
a) Dambiiwwan hojimaataa Labsii kana Boqonnaa Lama keessatti tumaman kabajuu dhabuun isaa kan mirkanaa’e yoo ta’e;
b) Altiraavaayirasii dha; yookaan
c) Seerota biroo sadarkaa Seerotaa keessatti ol’aantummaadhaan kaa’amaniin kan wal faallessudha.
2/Murtiin bulchiinsaa Dudhaalee Labsii kana Boqonnaa Sadii jalatti tumaman cabsuun kan kenname yoo ta’e haqamuu ni danda’a.
51.Iyyata Irra Deebiin Murtii
Gamaaggamni Abbaa Seerummaa kan barbaadamu murtii dhumaa ejensii tokkoo qofa irratti.
52. Dadhabbii Qoricha
1/ Seeraan haala biraatiin yoo tumame malee, iyyataan
Gamaaggamni Abbaa Seerummaa mana murtiitti gamaaggama abbaa seerummaa akka argatu iyyachuu dura furmaata Ejensicha keessatti argaman hunda xumuruun dirqama.
.
KUTAA XIQQOO SADI HOJII GAMAAGGAMA HAQAA
53. Yeroo Daangaa Iyyata Irra Deebiin Abbaa Seerummaa
.
2/ Bu’uura Keewwata 50 Keewwata Xiqqaa 1 (b) ykn (c) tiin qajeelfama tokko irra deebi’anii ilaaluuf iyyanni yeroo barbaadetti dhiyaachuu ni danda’a.
3/ Murtii bulchiinsaa tokko gamaaggamuuf iyyanni dhiyaatu erga iyyataan murtii sana beeksisee booda guyyoota 30 keessatti ta'a . </item>
        <item>KUTAA SHAN TUMAALEE ADDAA
58. Raawwatamummaa seera deemsa falmii siviilii
Dhimmoota hojimaataa Labsii kana Boqonnaa Afur jalatti hin hammatamne irratti Tumaaleen seera deemsa falmii siviilii dhimmi ilaallatu raawwatiinsa ni qabaatu.
59.Beenyaa
Namni sababa badii qajeelfama kennuudhaan yookiin murtii bulchiinsaatiin raawwatameen miidhaan irra gahe, bu’uura seerota dhimmi ilaallatuun, abbaa taayitaa bulchiinsaa itti gaafatamummaa qabu irraa beenyaa gaafachuuf mirga qaba.
60. Dirqama Odeeffannoo Kennuu
Ejensiin bulchiinsaa kamiyyuu qajeelfama kennuu yookiin murtii bulchiinsaa qaama seeraatiin kennuu keessatti odeeffannoo barbaachisaa ta’e akka kennu yoo gaafatame, ejensiin akkasii odeeffannoo ni kenna.
61. Aangoo Dambii Baasu
Manni Maree Ministirootaa Dambiiwwan Labsii kana sirnaan hojiirra oolchuuf barbaachisaa ta’uu danda’an baasuu ni danda’a.
62. Guyyaa Hojiirra Oolmaa
Labsiin kun guyyaa Gaazexaa Federaalaa Negarit irratti maxxanfamee eegalee hojiirra oola.
Addis Ababaatti, Ebla 7ffaa 2020tti raawwatame.
SHALEWORK ZEWDE PRESIDENTE DIMOKRAATII FEDERAALAA
RIPAABILIIK ITOOPHIYAA</item>
    </string-array>

    <string-array name="code1Content">
        <item>TITLE I. PHYSICAL PERSONS</item>
        <item>TITLE II. CAPACITY OF PERSON</item>
        <item>TITLE III. BODIES CORPORATE AND PROPERTY WHITH A SPECIFIC DESTINATION </item>
    </string-array>
    <string-array name="code1deteil">
        <item> Spatial Domain Image Processing (Enhancement in spatial domain)
 Spatial Processing of Digital Images
 Basic Intensity Transformation Functions
 Grey level transformation
 Homomorphism filteringSpatial Domain Image Processing (Enhancement in spatial domain)
 Spatial Processing of Digital Images
 Basic Intensity Transformation Functions
 Grey level transformation
 Histogram processing
 Smoothing and sharpening Spatial filters
 Combining Spatial Enhancement Methods
2.2. Frequency Domain Image Processing (Enhancement in frequency domain)
 Introduction to frequency domain
 Fourier transform
 Frequency spectra
 Fourier series
 Continuous One-Dimensional Fourier Transform and Its Inverse
 Discrete One-Dimensional Fourier Transform and Its Inverse
 Frequency information of images
 Image enhancement in frequency domain
 Smoothing and sharpening frequency domain filtering
 Homomorphism filteringSpatial Domain Image Processing (Enhancement in spatial domain)
 Spatial Processing of Digital Images
 Basic Intensity Transformation Functions
 Grey level transformation
 Histogram processing
 Smoothing and sharpening Spatial filters
 Combining Spatial Enhancement Methods
2.2. Frequency Domain Image Processing (Enhancement in frequency domain)
 Introduction to frequency domain
 Fourier transform
 Frequency spectra
 Fourier series
 Continuous One-Dimensional Fourier Transform and Its Inverse
 Discrete One-Dimensional Fourier Transform and Its Inverse
 Frequency information of images
 Image enhancement in frequency domain
 Smoothing and sharpening frequency domain filtering
 Homomorphism filtering</item>
        <item>Histogram equalisation
 Equalization increases the global contrast of many images, especially
when the usable data of the image is represented by close contrast values.
 Through this adjustment, the intensities can be better distributed on
the histogram.This allows for areas of lower local contrast to gain a
higher contrast.
 Histogram equalization accomplishes this by effectively spreading out
the most frequent intensity values. The method is useful in images
with backgrounds and
foregrounds that are both bright
or both dark. In particular, the
method can lead to better views
of bone structure in x- ray
images</item>
        <item>dhfgskfhddgtrdhydtrdtrdtrdtrdtrgxdgdxgdfghdkghdghdklgsd</item>
    </string-array>


    <string-array name="code2Content">
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
    </string-array>
    <string-array name="code2deteil">
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
    </string-array>

    <string-array name="code3Content">
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
    </string-array>
    <string-array name="code3deteil">
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
    </string-array>



    <string-array name="code4Content">
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
    </string-array>
    <string-array name="code4deteil">
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
    </string-array>

    <string-array name="code5Content">
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
    </string-array>
    <string-array name="code5deteil">
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
    </string-array>


    <string-array name="code6Content">
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
    </string-array>
    <string-array name="code6deteil">
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
    </string-array>


    <string-array name="code7Content">
        <item>777777777777777777</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
    </string-array>
    <string-array name="code7deteil">
        <item>677777777777777777</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
    </string-array>


    <string-array name="code8Content">
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
    </string-array>
    <string-array name="code8deteil">
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
        <item>ufdgyfdgyidfgusdiop</item>
    </string-array>
</resources>