<resources>

    <string name="menu_open">Open</string>
    <string name="menu_close">Close</string>
    <string name="menu_home">Home</string>
    <string name="menu_language">Language</string>
    <string name="menu_search">Search</string>
    <string name="menu_settings">Settings</string>
    <string name="menu_history">History</string>
    <string name="menu_share">Share</string>


    <string name="app_name">Seera Itoophiyaa</string>
    <string-array name="c1">
        <item>ርዕስ I: አካላዊ ሰዎች</item>
        <item>ርዕስ II: የሰዎች አቅም </item>
        <item>ርዕስ III: አካላት ኮርፖሬት እና ንብረት ከተወሰነ መድረሻ ጋር </item>
        <item>ርዕስ IV: በግንኙነት ትስስር እና በወዳጅነት</item>
        <item>ርዕስ V: ስኬቶች</item>
        <item>ርዕስ VI:በአጠቃላይ እቃዎች እና ይዞታ</item>
        <item>ርዕስ VII:የግለሰብ ባለቤትነት</item>
        <item>ርዕስ VIII: የግል ባለቤትነት</item>
        <item>ርዕስ IX ኮርፖሬት ባለቤትነት፣ ተጠቃሚነት እና ሌሎች በ RAM ውስጥ ያሉ መብቶች</item>
    </string-array>
    <string-array name="detailsc1">
        <item>የሲቪል ኮድ:> አካላዊ ሰዎች::
የግዛታችን የሕግ ሥርዓት በትክክል እንዲዳብር አስፈላጊ ሆኖ ሲገኝ የፍትሐ ብሔር ሕግ ማውጣት አስፈላጊ ሆኖ ሳለ; እና
የፍትሐ ብሔር ሕጉ በእኛ ቁጥጥር ሥር ተዘጋጅቶ የኛን የሴኔት እና የተወካዮች ምክር ቤት ፈቃድ ያገኘ ቢሆንም፣
ስለዚህ በተሻሻለው ሕገ መንግሥታችን አንቀፅ 34 እና 88 መሠረት የሴኔታችን እና የተወካዮች ምክር ቤት ውሳኔዎችን አፅድቀናል፣ የሴኔትና የተወካዮች ምክር ቤቶችን ውሳኔዎች አፅድቀን እንደሚከተለው እንገልፃለን።
1. ይህ ህግ "የፍትሐ ብሔር ህግ 1960" ተብሎ ሊጠቀስ ይችላል.
2. የ 1960 የፍትሐ ብሔር ሕግ, በ 1960 እንደ ልዩ ጉዳይ ቁጥር 2 በተለየ ጥራዝ የታተመ.
በአዲስ አበባ ግንቦት 5 ቀን 1960 ተከሰተ
ጻሓፈ ታእዛዝ ኣክሊሉ ሃብተ ወልድ
ምክትል ጠቅላይ ሚኒስትር እና ሚኒስትር ፔን </item>
        <item>ርዕስ II ሰብአዊ መብቶች
ምዕራፍ 1. አጠቃላይ መርሆዎች
ስነ ጥበብ. 192.- የአቅም ህግ.

ማንኛውም አካላዊ ሰው በህጋዊ መንገድ አቅም እንደሌለው እስካልተገለጸ ድረስ ሁሉንም የሲቪል ህይወት ተግባራትን ማከናወን ይችላል።

ስነ ጥበብ. 193.- አጠቃላይ የአካል ጉዳት.

አጠቃላይ የአካል ጉዳተኞች በእድሜ ወይም በአእምሮ ሁኔታ ወይም በእነሱ ላይ በተጣለባቸው ጥፋቶች ላይ የተመሰረቱ ናቸው.

ስነ ጥበብ. 194.- ልዩ የአካል ጉዳተኞች.

(፩) በሰዎች ዜግነት ወይም በሥራቸው ምክንያት ልዩ የአካል ጉዳተኞች ሊቀርቡ ይችላሉ።
(2) በዚህ ርዕስ ምዕራፍ 5 (ክፍል 389-393) እና ልዩ ደንቦች.

ስነ ጥበብ. 195.- የዘፈቀደ ገደቦች.

(፩) ማንም ሰው የዜግነት መብቱን በከፊልም ቢሆን ከመጠቀም ወይም ከመጠቀም መቆጠብ አይችልም።
(፪) እነዚህን መብቶች ለመጠቀም ወይም ለመጠቀም በፈቃድ የሚደረጉ ማናቸውም ገደቦች በሕጋዊ ጥቅም ካልተረጋገጠ በቀር ውጤት የለውም።

ስነ ጥበብ. 196.- የአካል ጉዳት ማስረጃ.

(1) አቅም ይገመታል።
(፪) የአካል ጉዳተኛ ነኝ የሚል ሰው ሁሉ የአካል ጉዳተኛ መሆኑን ማረጋገጥ አለበት።

ስነ ጥበብ. 197.- ቋሚ ቦታ የኮርፖሬት አካላት እና ንብረቶች.

የኮርፖሬት አካላት እና የመገኛ ቦታ-ተኮር ንብረቶች በባህሪያቸው ከነሱ ጋር የተያያዙትን ድንጋጌዎች የማሟላት አቅም</item>
        <item>ርዕስ III. የተለያዩ ቦታዎች ያሏቸው ኩባንያዎች እና ንብረቶች
ምዕራፍ 1. የአስተዳደር አካላት እና ቤተክርስቲያን
ስነ ጥበብ. 394.- መንግሥት.

(፩) መንግሥት እንደ ሰው በሕጋዊ መንገድ ይያዛል።
(፪) እንዲሁም ከባሕርይው ጋር የሚስማማውን ሁሉንም መብቶች በአካሎቻቸው ሊይዝና ሊጠቀምበት ይችላል።

ስነ ጥበብ. 395.- የክልል ግዛቶች መከፋፈል.

(፩) ተክላይ ጉዕዛት፣ አውራጃ ጉዕዛታ፣ ወረዳና መቅተል-ወረዳ ጉዛቶች እና የከተማና ገጠር ማኅበረሰቦች መብት የማግኘት መብት አሇባቸው።
(፪) ስለሆነም በየአካሎቻቸው አማካይነት በአስተዳደር ሕግ የተሰጣቸውን መብቶች ሁሉ ሊያገኙና ሊጠቀሙባቸው ይችላሉ።
             ስነ ጥበብ. 396.- ሚኒስትሮች.

(፩) የኢትዮጵያ መንግሥት ሚኒስትሮች መብት አላቸው።
(፪) ስለሆነም በየአካሎቻቸው አማካይነት በአስተዳደር ሕግ የተሰጣቸውን መብቶች ሁሉ ሊያገኙና ሊጠቀሙባቸው ይችላሉ።

ስነ ጥበብ. 397.- የህዝብ አስተዳደር ባለስልጣናት እና ተቋማት.

ሁሉም የመንግስት አስተዳደር ባለስልጣናት፣ መስሪያ ቤቶች ወይም ተቋማት በአስተዳደር ህግ ስብዕና የተሰጣቸው እንደ ሙያው፣ የመብት ተገዢዎች ናቸው።

ስነ ጥበብ. 398.- የኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተ ክርስቲያን።

(፩) የኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተ ክርስቲያን በሕግ እንደ አንድ ሰው ተቆጥራለች።
(፪) ስለሆነም በአስተዳደር ሕጎች የተሰጡትን መብቶች በሙሉ በአካሎቻቸው አማካይነት ሊጠቀምባቸው ይችላል።

ስነ ጥበብ. 399.- አብያተ ክርስቲያናት, አድባራት እና ገዳማት.

የኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተ ክርስቲያን አካል የሆኑ አብያተ ክርስቲያናት፣ አድባራትና ገዳማት እንደ ሙያ ሁሉ በአስተዳደር ሕግ በሚወስኑት ቅድመ ሁኔታዎችና ወሰኖች መብት አላቸው።
         ስነ ጥበብ. 400.- ኃይሎች እና አካላት.

(፩) ከዚህ በላይ ባለው ቁጥር የተመለከቱት የአካላት ሥልጣንና እነዚህን አካላት ለመወከል የተፈቀዱ አካላት ሥልጣን በአስተዳደር ሕግ የተደነገገ ነው።
(፪) አንዳንድ መብቶችን ለመጠቀም አንዳንድ ሁኔታዎችን ወይም ሥርዓቶችን እንዲጠብቁ በእነዚህ አካላት ላይ ሊያስገድዱ ይችላሉ።

ስነ ጥበብ. 401.- በሕግ የተደነገጉ መስፈርቶችን ማሟላት አለመቻል.

(፩) በዚህ ምዕራፍ የተመለከቱት አካላት በሕግ የተሰጣቸውን መደበኛ ሁኔታዎች ሳይፈጽሙ በሕግ ከተሰጣቸው ሥልጣን የሚበልጡ ድርጊቶች ምንም ውጤት አይኖራቸውም።
(፪) የንኡስ ቁጥር ድንጋጌዎች። (፩) በሕግ ግልጽ ባይሆንም በነዚህ ጉዳዮች ላይ ተፈጻሚ ይሆናል።

ስነ ጥበብ. 402. - ውድቅ መሆን.

(1) ሰከንድ. 401 ማንኛውም ፍላጎት ያለው አካል ሊጠራ ይችላል.
(፪) ድርጊቱ ከተፈፀመበት ቀን አንሥቶ ዐሥር ዓመታት ካለፉ በኋላ መጥራት አይቻልም።

ስነ ጥበብ. 403.- ከውል ውጪ ተጠያቂነት።

(1) በዚህ ምዕራፍ ውስጥ የተገለጹት አካላት በዚህ ኮድ ርዕስ "ከውል ውጭ የሆነ ተጠያቂነት እና ህገ-ወጥ ማበልጸግ" (ሰከንድ 2027-2161) በተደነገገው መሰረት ይገለፃሉ.
(2) በተዛማጅ ርዕስ (ክፍል, 2162-2178) በተደነገገው መሠረት የተገኘውን ማንኛውንም ሕገ-ወጥ ማበልጸጊያ ይክፈሉ.</item>
        <item>ርዕስ V. ይቀጥላል
የእረፍት ጊዜ. 1. ተተኪ ለውጦች
አንቀጽ 1. አጠቃላይ ድንጋጌዎች
አንቀፅ 1.- የተከታታዩ መከፈት እና ተከታታይ እቃዎች መፈጠር

ስነ ጥበብ. 826.- ተከታታይ መክፈቻ.
(፩) አንድ ሰው የሞተ እንደሆነ፤ ሟች የተባለው ሰው ውርስ የሚከፈተው በሞተበት ጊዜ በዋናው መኖሪያው በነበረበት ቦታ ነው።
. . . .

ስነ ጥበብ. 827.- ኑዛዜን የሚፈጥሩ ነገሮች-1. የሕይወት ኢንሹራንስ.

(፩) ሟቹ ተካፋይ በሆነበት የሕይወት ኢንሹራንስ ውል አፈጻጸም የሚከፈለው ገንዘብ፤ ሟቹ ተጠቃሚ ለመሾም ያልቻለ እንደሆነ ወይም ኢንሹራንስ የተገባለት የሟቹ ወራሾች የውርሱ ተካፋይ ከመሆን ይልቅ ተጠቃሚው የሆነ እንደሆነ። ሌላ አመላካች.
(፪) በሌላ መልኩ የውርሱ አካል አይደሉም።
         ስነ ጥበብ. 829.- የተለያዩ ዓይነቶች ስኬት.

(፩) የሞተው ሰው ውርስ በውርስ ወይም በውርስ ሊሆን ይችላል።
(፪) ከፊል ውርስ ሊነፈገው ይችላል፤ ከፊሉ ደግሞ ውርስ ሊወገድ ይችላል።
(፫) ሟቹ በኑዛዜ ያልተቀበለው ንብረት ለሕጋዊ ወራሾቹ ነው።

አንቀጽ 2 የስኬት ችሎታ
ስነ ጥበብ. 830.- ለስኬት ሁኔታዎች.

አንድ ሰው ሟቹን ሊወክል አይችልም እሱ ወይም እሷ በሕይወት ካልተረፈ እና ለመተካት ብቁ ካልሆነ በስተቀር።

ስነ ጥበብ. 831. የሟቹ ወራሽ ህይወት.

(፩) ሟቹ በሞተበት ቀን ሰው የሚኖርበትን የሚያረጋግጥ ማስረጃ በዚህ ርዕስ ስለ “ሥጋዊ አካላት” (አንቀጽ 47-153) በተደነገገው መሠረት ነው።
(፪) መቅረት የሚያስከትለውን ውጤት በተመለከተ የዚሁ የባለቤትነት ድንጋጌዎች ተፈጻሚዎች ይሆናሉ (አንቀጽ ፻፶፬-፲፯፫)።
(፫) የውክልና ተካፋይነትን በሚመለከቱ ድንጋጌዎች በዚህ ክፍል ውስጥ ምንም ነገር አይነካም።

ስነ ጥበብ. 832. - በተመሳሳይ ጊዜ የሞቱ ሰዎች.

ሁለት ወይም ከዚያ በላይ ሰዎች ሲሞቱ እና ከእነዚህ ሰዎች መካከል የትኛው ከሌላው እንደሚተርፍ ለማወቅ የማይቻል ከሆነ የእያንዳንዳቸው ተተኪነት ከሌላው እንደሚተርፍ ማረጋገጥ አይቻልም, የእነዚህ ሰዎች ተተኪ እያንዳንዳቸው እንደ ተተኪው ይመራሉ.
            የመጨረሻው የተረፈው ግን ከሌሎቹ ተተኪዎች ማንኛውንም ነገር መቀበል</item>
        <item>ርዕስ VI አጠቃላይ እቃዎች እና እቃዎች
ምዕራፍ 1. በአጠቃላይ እቃዎች
ክፍል .1126. የተለያዩ አይነት መሳሪያዎች.
ሁሉም መሳሪያዎች ተንቀሳቃሽ ወይም ቋሚ ናቸው.

ስነ ጥበብ. 1127.- አካላዊ ንብረት.- 1. መርህ.

አካላዊ ሀብቶች አካላዊ ሕልውና ያላቸው እና ግለሰባዊ ባህሪያቸውን ሳያጡ እራሳቸውን ማንቀሳቀስ ወይም በሰዎች መንቀሳቀስ የሚችሉ ነገሮች ናቸው።

ክፍል .1128.- 2. የመያዣ ዋስትናዎች.

በሕግ ካልተደነገገ በቀር፣ በዋስትናዎች ውስጥ የተካተቱት የይገባኛል ጥያቄዎች እና ሌሎች የማይዳሰሱ መብቶች እንደ ቁሳዊ ሀብት ይቆጠራሉ።

ስነ ጥበብ. 1129. 3. የተፈጥሮ ኃይሎች.

በሕግ ካልተደነገገ በቀር፣ እንደ ኤሌትሪክ ያሉ ኢኮኖሚያዊ ጠቀሜታ ያላቸው የተፈጥሮ ኃይሎች፣ ሰው በያዘበት ቦታ ሥጋዊ ዕቃዎች ተደርገው ይወሰዳሉ።

ስነ ጥበብ. 1130.- የማይንቀሳቀሱ ነገሮች.

መሬቱ እና ህንጻዎቹ የማይንቀሳቀሱ እንደሆኑ ይቆጠራሉ.

ስነ ጥበብ. 1131.- የእቃዎች ውስጣዊ አካላት. 1. መመሪያዎች.

በሌላ መልኩ ካልተደነገገው በቀር የዕቃው መብቶች ወይም ግንኙነቶች ለሁሉም የውስጥ አካላት ተፈጻሚ ይሆናሉ።

ስነ ጥበብ. 1132.- 2. ፍቺ.

(፩) በተለምዶ የአንድ ነገር አካል ነው ተብሎ የሚታሰበው ማንኛውም ነገር እንደ ውስጣዊ አካል ይቆጠራል።
(፪) ከዕቃው ጋር በአካል የተዋሃደና ይህንኑ ነገር ሳያጠፋ ወይም ሳይጎዳ ሊነጠል የማይችል ማንኛውም ንጥረ ነገር የዕቃው ውስጣዊ አካል እንደሆነ ይቆጠራል።

ስነ ጥበብ. 1133.- 3. እንጨትና ኮርፖሬሽን.

(፩) ዛፎችና ማኅበራት ከመሬት እስኪለያዩ ድረስ የሰውነት አካል መሆን አለባቸው።
(፪) ከመሬቱ ለመለያየት የሚደረጉ ውሎች ወይም መለያየትን የሚያመለክት እንደ የተለየ ሥጋዊ ዕቃ ይቈጠራሉ።

ስነ ጥበብ. 1134.- 4. የሶስተኛ ወገኖች መብቶች.

(፩) በሰውነት ውስጥ የሚንቀሳቀስ ወይም የማይንቀሳቀስ ማንኛውም ነገር የተለየ ንጥረ ነገር መፍጠር ያቆማል።
(፪) ከዚህ በፊት በሶስተኛ ወገኖች የተያዙት መብቶች በሙሉ ጠፍተዋል።
(፫) ለጉዳት ወይም ለሕገ-ወጥ መበልጸግ ተጠያቂነት ላይ ተመስርቶ ክስ ለማቅረብ የሶስተኛ ወገን መብቱን የሚነካ ምንም ነገር የለም።
    </item>
        <item>TITLE VII። የግል ባለቤትነት
ምዕራፍ 1. ማግኘት, ማስተላለፍ, ማስወገድ እና የባለቤትነት የምስክር ወረቀት
ክፍል 1. የባለቤትነት መብትን ማግኘት
አንቀጽ 1. ሥራ
ስነ ጥበብ. 1151.- መመሪያዎች.

በአካላዊ ንብረት የተያዘ ሰው ባለቤት ለመሆን በማሰብ ጌታ የሌለው ሰው የዚህን ንብረት ባለቤትነት ይይዛል.

ስነ ጥበብ. 1152.- እንስሳት.

(፩) የሠለጠኑ ወይም የተማረኩ እንስሶች ከባለቤታቸው ቁጥጥር አምልጠው በሚቀጥለው ወር ውስጥ መልሰው ለመያዝ ያልሞከሩ ወይም ለአንድ ወር ያህል ለመያዝ መሞከራቸውን ያቆሙ እንስሳት ባለቤት አልባ ይሆናሉ።
(፪) በንኡስ ቁጥር (፩) የተመለከተው ድንጋጌ በፈረስ ወይም በአሲኒን ዝርያ ወይም በመራቢያቸው ላይ ወይም በግመሎችና በከብት እንስሳት ላይ ተፈጻሚ አይሆንም።

ስነ ጥበብ. 1153.- የከብት እርባታ.

(፩) ቀፎአቸውን የለቀቁ የንቦች መንጋ ጌታ እንደሌላቸው ይቆጠራል።
(፪) በቀፎው የሰፈሩበት ሰው በይዞታው ምክንያት የዚህ መንጋ ባለሀብት ይሆናል።
(፫) የቀድሞው ባለሀብት ወደ አባረራቸው ቦታ ወስዶ ወዲያውኑ ወደ መኖሪያቸው ሊደርስ ይችላል።

ስነ ጥበብ. 1154.- ነገር ተገኝቷል.- 1. ተረኛ ማግኘት.

(፩) አካላዊ ነገርን ያገኘና የያዘ ሰው ያገኘውን ወይም ያገኘውን ነገር እንዲያሳውቅ የሚጠይቀውን የአስተዳደር ደንቦችን ማክበር አለበት።
(፪) እነዚህ ደንቦች በሌሉበት ጊዜ ግኝቶቹን ለማሳወቅ እና በሁኔታዎች ላይ አስፈላጊውን ምርመራ ለማድረግ አስፈላጊውን እርምጃ ሁሉ ለባለቤቱ ለማስታወቅ።

ስነ ጥበብ. 1155.- 2. የቁስ ይዞታ.

(፩) ፈላጊው የተመለከተውን ግዴታዎች አሟልቷል። 1154 በእጁ የተገኘውን ይይዛል.
(2) እንደዚህ ባሉ ሁኔታዎች ለመጠበቅ ሁሉንም ምክንያታዊ እርምጃዎችን ይውሰዱ።</item>
        <item>ርዕስ VIII የቤተ ክርስቲያን ባለቤትነት፣ ተጠቃሚነት እና ሌሎች በ RAM ውስጥ ያሉ መብቶች

ምዕራፍ 1. የጋራ ባለቤትነት
አንቀጽ 1. አጠቃላይ ድንጋጌዎች
ስነ ጥበብ. 1257.- መመሪያዎች.

(፩) አንድ ነገር በብዙ ሰዎች የጋራ ባለሀብቶች ሊሆኑ ይችላሉ።
(2) በዚህ ሕግ ርዕስ IX ውስጥ የግብርና ማኅበራትን እና የቤት ባለቤቶችን ኦፊሴላዊ ማኅበራትን የሚመለከቱ ደንቦችን የሚነካ ነገር የለም። (አንቀጽ 1489-1534)።

ስነ ጥበብ. 1258.- የጋራ ባለቤትነት እንዴት እንደሚስተካከል.

(፩) የሕጉ የግዴታ ድንጋጌዎች እንደተጠበቁ ሆነው የጋራ ባለሀብቶቹ መብትና ግዴታዎች ከጋራ ባለሀብቶቹ በሚመነጩት ዕቃዎችና የጋራ ባለሀብቶቹ በገቡት ውል ተገዢ ይሆናሉ።
(፪) በንኡስ ቁጥር የተመለከቱት ሰነዶች ወይም ስምምነቶች ከሌለ እነዚህ ድንጋጌዎች ተፈጻሚ ይሆናሉ። (፩) የተሠሩት ወይም እነዚህ ሰነዶች ወይም ውሎች ጉድለት ያለባቸው ወይም ከሕግ ጋር የሚቃረኑ ናቸው።

ስነ ጥበብ. 1259.- የፍትሃዊነት ግምት.

በእያንዳንዱ የጋራ ባለቤት የተያዙት አክሲዮኖች እኩል ናቸው ተብሎ ይታሰባል።

ስነ ጥበብ. 1260.- በአክሲዮኖች ላይ መብቶች.

(፩) እያንዳንዱ የጋራ ባለሀብት ድርሻውን ለመጣል ወይም ለማስያዝ ይችላል።
(፪) የእያንዳንዱ የጋራ ባለሀብት ገንዘብ ጠያቂዎች አክሲዮኑን ማያያዝ ይችላሉ።
ስነ ጥበብ. 1261.- ቅድመ-ቅደም ተከተል ህጋዊ መብት.
(፩) የጋራ ባለሀብቶቹ የጋራ በሆነው ዕቃ የተገኘውን አክሲዮን ሦስተኛ ወገን እንዲሸጥላቸው ለማስገደድ ሕጋዊ መብት አላቸው።
(2) በንኡስ አንቀጽ 1 (1) ውስጥ ያለው መብት በዚህ ርዕስ ምዕራፍ 4 (ክፍል 1386-1409) በተደነገገው መንገድ መተግበር አለበት.

ስነ ጥበብ. 1262.- የአክሲዮን መሰጠት.

(፩) አንድ የጋራ ባለሀብት የጋራ በሆነው ዕቃ ውስጥ ያለውን ድርሻ አሳልፎ የሰጠ እንደሆነ ይህ ድርሻ ለሌሎቹ የጋራ ባለሀብቶች ይሆናል።
(፪) ድርሻውን ያስረከበ የጋራ ባለሀብት እጅ ከመሰጠቱ በፊት ለነበሩት ዕዳዎች አላፊ ይሆናል።

ስነ ጥበብ. 1263. የነገር አጠቃቀም።

እያንዳንዱ የጋራ ባለሀብት በጋራ የተያዘውን ዕቃ እንደተገኘበት ዓላማ እና የሌሎቹን የጋራ ባለቤቶች መብት ግምት ውስጥ በማስገባት ሊጠቀምበት ይችላል።

ስነ ጥበብ. 1664. - መጨመር.

(፩) በጋራ የተያዘ ዕቃ ፍሬ አብሮ ነው።
(፪) እያንዳንዱ የጋራ ባለሀብት እነዚህን ፍሬዎች ለመከፋፈል በማናቸውም ጊዜ ማመልከት ይችላል።

ስነ ጥበብ. 1265.- በአንድነት የተያዙ ነገሮችን ማስተዳደር-1. አብላጫ ደንብ።</item>
        <item>ርዕስ X. የእውነተኛ ንብረት ተመዝጋቢዎች
ምዕራፍ 1. መዝገቦችን እና ማስታወሻዎችን መያዝ
ስነ ጥበብ. 1553.- መመሪያዎች.

የሪል እስቴት መዛግብት በእያንዳንዱ አውራጃ ጉአዛት የሪል እስቴት መዛግብት ጠባቂዎች ይጠበቃሉ።

ስነ ጥበብ. 1554.- መዝገቦችን ለመጠበቅ ቦታዎችን ማደራጀት.

(፩) የሪል እስቴት መዝገብ ሹሞችና ረዳቶቻቸው ሹመትና ደረጃ በግብርና መምሪያ በተደነገገው መሠረት ይሆናል።
(፪) ሚኒስቴሩ የሪል እስቴት መዛግብትን ለመጠበቅ የቦታዎቹን ማቴሪያል አደረጃጀት ይወስናል፤ ሥራቸውም በትክክል መፈጸሙን ያረጋግጣል።
(3) የሪል እስቴት መዛግብትን ለመጠበቅ እና ለማቆየት ተገቢውን እርምጃ ይውሰዱ።

ስነ ጥበብ. 1555.- የመሬት ክፍፍል ወረዳዎች.

(፩) መሬቱ በተከፋፈለባቸው አውራጃዎች መሠረት የሪል እስቴት መዝገብ በእያንዳነዱ ማከማቻ ውስጥ መቀመጥ አለበት።
(፪) የግብርና ሚኒስቴር መሬቱ የተከፈለባቸውን አውራጃዎች ወሰን ይወስናል።

ስነ ጥበብ. 1556.- ዋና መዝገብ.

የንብረት መዛግብት እና የሞርጌጅ መዛግብት ለእያንዳንዱ የጥበቃ ቦታ እና ለእያንዳንዱ ወረዳ ይጠበቃሉ።

ስነ ጥበብ. 1557.- የሪል እስቴት ምዝገባ.

የ cadastre ሁኔታዎች እንዲህ ያለውን ሥርዓት ተቀባይነት ከሆነ, በእያንዳንዱ ወረዳ ውስጥ የማይንቀሳቀስ ንብረት መዝገብ መያዝ አለበት.

ስነ ጥበብ. 1558.- የባለቤቶች መመዝገቢያ.

የካዳስተር አካባቢ የማይንቀሳቀስ ንብረት መዝገብ እንዲዘጋጅ የማይፈቅድ ከሆነ የባለቤትነት መዝገብ በየወረዳው ይቀመጥለታል።

ስነ ጥበብ. 1559.- ሌሎች መዝገቦች.

የግብርና ዲፓርትመንት ተጨማሪ መዝገቦች በአጠቃላይ መመሪያ ወይም በተለይ ለአንድ ወይም ከዚያ በላይ በሆኑ የጥበቃ ቦታዎች ላይ በሚተገበር መመሪያ መያዙን ሊወስን ይችላል።

ስነ ጥበብ. 1560.- መዝገቦች ሊሰረዙ አይችሉም.

የሪል እስቴት መዝገብ በማንኛውም ሁኔታ ከተያያዘበት ቦታ ሊወገድ አይችልም.

ስነ ጥበብ. 1561.- የመመዝገቢያ ማስታወቂያ. -1 መመሪያዎች.

የሪል እስቴት ምዝገባ ለሕዝብ ይገኛል።

ስነ ጥበብ. 1562.- 2. የሪል እስቴት እና የባለቤቶች ምዝገባ.

(፩) የመዝገብ ጠባቂዎቹ በጠየቁት ጊዜ በሪል እስቴት መዛግብት ውስጥ የተካተቱትን ቅጠሎች የተመሰከረ እውነተኛ ቅጂዎችን ስለ ንብረቱ ጉዳይ ማቅረብ አለባቸው።
(፪) በባለቤቶች መዝገብ ውስጥ የሚገኙትን የአንድን ባለሀብት ቅጠሉ ወይም ቅጠሉ የተረጋገጠ እውነተኛ ቅጂ ሲጠየቅ አቅርቧል።
(፫) አስፈላጊ ሆኖ ሲገኝ የማይንቀሳቀሰው ንብረት ቅጠል ምንም ዓይነት ምዝገባ የሌለበት መሆኑን ወይም ስለ አንድ ባለንብረት 1 ምዝገባ የሚመለከት ቅጠል እንደሌለ የሚያሳይ ማስረጃ ማቅረብ አለባቸው።</item>
        <item>አስተዳደራዊ ኮንትራቶች
ምዕራፍ 1. አጠቃላይ ድንጋጌዎች
ስነ ጥበብ. 3131 - ለአስተዳደር አካላት ኮንትራቶች ተፈፃሚነት ያላቸው ደንቦች.
(፩) በመንግሥት ወይም በሌሎች የአስተዳደር ባለ ሥልጣናት የሚዋዋሉት ውሎች የሚተዳደሩት በዚህ ሕግ ስለ አጠቃላይ ውሎች ወይም ልዩ ውሎች በተመለከቱት ድንጋጌዎች ነው።
(፪) ስምምነቱ የአስተዳደር ስምምነት የሆነ እንደ ሆነ የዚህ የባለቤትነት መብት ድንጋጌዎች ከዚህ ድንጋጌዎች በተጨማሪ ወይም ይተካሉ።
ስነ ጥበብ. 3132 - የአስተዳደር ስምምነቶች.
ስምምነቱ እንደ አስተዳደራዊ ስምምነት ይቆጠራል፡-
(ሀ) በሕግ ወይም በተዋዋይ ወገኖች እንደዚሁ በግልጽ ብቁ ነው; ወይ
(ለ) ከአስተዳደር አካላት ጋር የሚዋዋለው አካል በዚህ አገልግሎት አፈጻጸም ውስጥ ቋሚ ተሳትፎን የሚያመለክት ከሆነ ከሕዝብ አገልግሎት እንቅስቃሴ ጋር የተያያዘ; ወይ
(ሐ) በግለሰቦች መካከል ካለው ግንኙነት ውጭ የጋራ ጥቅምን ወዲያውኑ በማጤን ብቻ ሊነሳሳ የሚችል አንድ ወይም ብዙ ድንጋጌዎች ይዟል.
ስነ ጥበብ. 3133 - ለተወሰኑ ንግዶች ማመልከቻ.
ለመንግስት ቁጠባ የሚያመለክቱ ወይም አክሲዮኖቻቸውን ለህዝብ የሚያቀርቡ የንግድ ድርጅቶች ውላቸውን በማጠናቀቅ ተቆጣጣሪ አካላት በህግ የተደነገጉትን ሂደቶች እና ስርዓቶች እንዲያከብሩ ስልጣን ያላቸው ባለስልጣናት ሊጠየቁ ይችላሉ.
ክፍል 1. ኮንትራት
አንቀጽ 1. ፍቃድ
ስነ ጥበብ. 3134 - ተቀባይነት ያለው ቅርጸት.
(፩) በአስተዳደር ሕጎች ወይም ደንቦች ተቃራኒ ድንጋጌ ከሌለ በቀር የአስተዳደር ባለሥልጣኖች የውል ማጠቃለያ በእነርሱ በኩል ግልጽ የሆነ የፍላጎት መግለጫን ያሳያል።
(፪) ውልን ለማጽደቅ ሥልጣን ያለው ባለሥልጣን ዝም ባለ ጊዜ መደበኛ ድንጋጌ ከሌለ ዝምታ እንደ ማረጋገጫ አይቆጠርም።
(፫) የንኡስ ቁጥር ድንጋጌዎች። (፩) እና (፪) ውሉን ለማራዘም ወይም ለማሻሻል ተፈጻሚ ይሆናሉ።
ስነ ጥበብ. 3135 - ለአስተዳደር ኮንትራቶች ተፈፃሚነት ያላቸው አጠቃላይ ሁኔታዎች. - 1. ስዕል መሳል.
የሞዴል ዝርዝር መግለጫዎች, አጠቃላይ አንቀጾች እና አጠቃላይ ውሎች እና ሁኔታዎች እና መመሪያዎች በእያንዳንዱ ፍላጎት አስተዳዳሪዎች ሊዘጋጁ ይችላሉ</item>
    </string-array>

    <string-array name="c2">
        <item>ምዕራፍ 1 under list 2</item>
        <item>ምዕራፍ 2</item>
        <item>ምዕራፍ 3</item>
    </string-array>
    <string-array name="detailsc2">
        <item>list second android </item>
        <item>chapter2 details </item>
        <item>chapter  gsyfgthyri hygfuiyhi8u yguity</item>
        <item>chapter4  </item>
        <item>chapter5 details </item>
    </string-array>
    <string-array name="c3">
        <item>ምዕራፍ 1</item>
        <item>ምዕራፍ 2</item>
        <item>ምዕራፍ 3</item>
        <item>ምዕራፍ 4</item>
        <item>ምዕራፍ 5</item>
    </string-array>
    <string-array name="detailsc3">
        <item>chapter1 details lis 3</item>
        <item>chapter2 details </item>
        <item>chapter </item>
        <item>chapter4  </item>
        <item>chapter5 details </item>
    </string-array>
    <string-array name="c4">
        <item>ምዕራፍ 1 </item>
        <item>ምዕራፍ 2</item>
        <item>ምዕራፍ 3</item>
        <item>ምዕራፍ 4</item>
        <item>ምዕራፍ 5</item>
    </string-array>
    <string-array name="detailsc4">
        <item>chapter1 details list 4 </item>
        <item>chapter2 details </item>
        <item>chapter </item>
        <item>chapter4  </item>
        <item>chapter5 details </item>
    </string-array>
    <string-array name="c5">
        <item>ምዕራፍ 1</item>
        <item>ምዕራፍ 2</item>
        <item>ምዕራፍ 3</item>
        <item>ምዕራፍ 4</item>
        <item>ምዕራፍ 5</item>
    </string-array>
    <string-array name="detailsc5">
        <item>chapter1 details under [odstiuon 5</item>
        <item>chapter2 details </item>
        <item>chapter </item>
        <item>chapter4  </item>
        <item>chapter5 details </item>
    </string-array>

    <string-array name="c6">
        <item>ምዕራፍ 1</item>
        <item>ምዕራፍ 2</item>
        <item>ምዕራፍ 3</item>
        <item>ምዕራፍ 4</item>
        <item>ምዕራፍ 5</item>
    </string-array>
    <string-array name="detailsc6">
        <item>chapter1 details</item>
        <item>chapter2 details </item>
        <item>chapter </item>
        <item>chapter4  </item>
        <item>chapter5 details </item>
    </string-array>

    <string-array name="c7">
        <item>ምዕራፍ 1</item>
        <item>ምዕራፍ 2</item>
        <item>ምዕራፍ 3</item>
        <item>ምዕራፍ 4</item>
        <item>ምዕራፍ 5</item>
    </string-array>
    <string-array name="detailsc7">
        <item>ምዕራፍ details</item>
        <item>chapter2 details </item>
        <item>chapter </item>
        <item>chapter4  </item>
        <item>chapter5 details </item>
    </string-array>

    <string-array name="c8">
        <item>ምዕራፍ 1</item>
        <item>ምዕራፍ 2</item>
        <item>ምዕራፍ 3</item>
        <item>ምዕራፍ 4</item>
        <item>ምዕራፍ 5</item>
    </string-array>
    <string-array name="detailsc8">
        <item>chapter1 details under the last one admistration</item>
        <item>chapter2 details </item>
        <item>chapter </item>
        <item>chapter4  </item>
        <item>chapter5 details </item>
    </string-array>

    <string-array name="kode1">
        <item>Mat-Dure I Seera Nama Dhunfaa  </item>
        <item>Mat-Dure II DANDEETTII NAMOOTA</item>
        <item>Mat-Dure III QAAMOOTA DHAABBATA FI QABEENYA BAKKA ADDA ADDAA QABAN </item>
        <item>Mat-Dure IV MAATII FI DHUKKUBA DHAABBATA</item>
        <item>Mat-Dure V ITTI FUFIINSA(MILKAHINAA)</item>
        <item>Mat-Dure VI Seera Nama Dhunfaa  </item>
        <item>Mat-Dure VII MEESHALEE WALIIGALAA FI QABANNI </item>
        <item>Mat-Dure VIII ABBUMMAA DHUUNFAA</item>
        <item>Mat-Dure IX ABBUMMAA WALDAA, USUFRUCT FI MIRGOOTA BIRAA RAM KEESSATTI</item>
        <item>Mat-Dure X GALMEESSOOTA QABEENYA HIN SOCHA’E </item>
        <item>Mat-Dure XI KONTIRAATA BULCHIINSAA</item>
    </string-array>
    <string-array name="dubbisa1">
        <item>
Sirni seeraa Impaayera Keenya sirnaan akka guddatu seera siviilii koodii ta’e tumamuun barbaachisaa waan ta’eef; fi
Seerri Siivilii to’annoo Keenya jalatti qophaa’ee hayyama Seenetii fi Mana Maree Itti Aanaa Keenyaa waan argateef;
AMMA KANAAF, akkaataa Heera Mootummaa Keenya Fooyya’ee Keewwata 34 fi 88 tiin Murtii Seenetii fi Mana Maree Itti Aanaa Keenya ni raggaasifna, murteewwan Seenetii fi Mana Maree Itti aanaa Keenya ni raggaasifnee akka armaan gadiitti labsina:
1. Labsiin kun “Labsii Seera Siivilii, 1960” jedhamee waamamuu ni danda’a.
2. Seerri Siivilii bara 1960, jildii addaatiin maxxanfamee akka Dhimma Addaa Lakk.2 bara 1960. Akka Dhimma Addaa Lakk.
Caamsaa 5ffaa bara 1960 kana Addis Ababaatti raawwatame
TSAHAFE TAEZAZ AKLILU HABTE WOLD
Itti aanaa muummicha ministeeraa fi Ministira Pen </item>
        <item>MATA DUREE II DANDEETTII NAMOOTA
Boqonnaa 1. Dudhaalee Waliigalaa
Aartii. 192.- Seera dandeettii.

Namni qaamaa kamiyyuu seeraan dandeettii akka hin qabne yoo labsame malee gochoota jireenya siiviilii hunda raawwachuuf dandeettii qaba.

Aartii. 193.- Qaama miidhamummaa waliigalaa.

Hir’inni qaamaa waliigalaa umurii ykn haala sammuu namootaa irratti ykn murtii isaan irratti darbe irratti hundaa’a.

Aartii. 194.- Qaama miidhamtoota addaa.

(1) Qaama miidhamummaan addaa sababa lammummaa namootaatiin yookiin hojii isaan hojjetaniin tumamuu ni danda’a.
(2) Akkaataa Mata Duree kana Boqonnaa 5 (Keewwata 389-393) fi seerota addaatiin kan tumame ta’u.

Aartii. 195.- Daangaa fedhii ofiitiin.

(1) Namni kamiyyuu gartokkoon illee mirga lammiilee fayyadamuu yookiin itti fayyadamuu dhiisuu hin danda’u.
(2) Mirgoota akkasii fayyadamuu yookiin itti fayyadamuu irratti daangeffamni fedhiidhaan kaa’ame kamiyyuu dantaa seera qabeessa ta’een yoo mirkanaa’e malee bu’aa hin qabu.

Aartii. 196.- Ragaa qaama miidhamummaa.

(1) Dandeettiin ni tilmaama.
(2) Namni kamiyyuu qaama miidhamummaa nama qaamaa himate namni sun qaama miidhamummaa jala ta’uu isaa mirkaneessuu qaba.

Aartii. 197.- Qaamolee dhaabbilee fi qabeenya bakka murtaa’e qaban.

Dandeettiin qaamolee dhaabbilee fi qabeenya bakka adda ta’e qaban, akkaataa uumama isaaniitiin, tumaalee isaan ilaallatan, .</item>
        <item>MATA DUREE III. QAAMOOTA DHAABBATA FI QABEENYA BAKKA ADDA ADDAA QABAN
Boqonnaa 1. Qaamolee bulchiinsaa fi Mana Kiristaanaa
Aartii. 394.- Mootummaan.

(1) Mootummaan seeraan akka nama tokkootti ilaalama.
(2) Akka kanaan karaa qaamolee isaatiin mirga uumama isaa wajjin walsimu hunda qabaachuu fi itti fayyadamuu ni danda’a.

Aartii. 395.- Qoodinsa xiqqaa naannoo Mootummaa.

(1) Teklay Guezats, Awradja Guezatas, Woreda fi Mektl-Woreda Guezats fi komunoonni magaalaa fi baadiyyaas mirga mirga ni qabaatu.
(2) Akka kanaan karaa qaamolee isaaniitiin mirga seera bulchiinsaatiin isaaniif kenname hunda qabaachuu fi itti fayyadamuu ni danda’u.
            Aartii. 396.- Ministeerota.

(1) Ministeerotni Mootummaa Impaayera Itophiyaa mirga mirgaa kan qabanidha.
(2) Akka kanaan karaa qaamolee isaaniitiin mirga seera bulchiinsaatiin isaaniif kenname hunda qabaachuu fi itti fayyadamuu ni danda’u.

Aartii. 397.- Abbootii taayitaa bulchiinsa mootummaa fi dhaabbilee.

Abbootiin taayitaa bulchiinsa mootummaa, waajjirri ykn dhaabbileen seera bulchiinsaatiin namummaan ifatti kennameef hundi akkuma ogummaan bitamtoota mirgaati.

Aartii. 398.- Mana Kiristaanaa Ortodoksii Itoophiyaa.

(1) Manni Kiristaanaa Ortodoksii Itoophiyaa seeraan akka nama tokkootti ilaalama.
(2) Akka kanaan karaa qaamolee isaatiin mirga seerota bulchiinsaatiin kenname hunda qabaachuu fi itti fayyadamuu ni danda’a.

Aartii. 399.- Mana amantaa, waldaa amantootaa fi mana amantii.

Manneen amantaa, waldoota amantootaa fi manneen amantii qaama Mana Kiristaanaa Ortodoksii Itoophiyaa ta’an akkuma ogummaatti haal-duree fi daangaa seera bulchiinsaatiin murtaa’een mirga kan qabanidha.
        Aartii. 400.- Aangoo fi qaamolee.

(1) Aangoon qaamolee keewwata armaan olitti ibsaman akkasumas qaamolee qaamolee akkasii bakka bu’uuf hayyamaman seera bulchiinsaatiin ni tumama.
(2) Mirgoota murtaa’an hojiirra oolchuuf haal-duree yookiin sirna murtaa’e akka kabajamu qaamolee akkasii irratti fe’uu ni danda’u.

Aartii. 401.- Ulaagaalee seeraa guutuu dhabuu.

(1) Gochoonni qaamolee Boqonnaa kana keessatti ibsaman haal-duree sirnaa seeraan barbaadamu osoo hin eegin aangoo seeraan isaaniif kenname caalaa raawwatan bu’aa tokkollee hin qabaatan.
(2) Tumaalee keewwata xiqqaa. (1) haala akkasii keessatti seeraan ifatti kan hin tumamne ta’us raawwatiinsa ni qabaata.

Aartii. 402.- Nuulii ta’uu.

(1) Kwt. 401 qaama fedhii qabu kamiinuu waamamuu ni danda’a.
(2) Guyyaa gochi sun raawwatame irraa eegalee waggaa kudhan erga darbee booda kana booda waamamuu hin danda’u.

Aartii. 403.- Itti gaafatamummaa waliigaltee ala.

(1) Qaamoleen Boqonnaa kana keessatti ibsaman akkaataa tumaalee Mata Duree Seera kanaa “Itti Gaafatamummaa Waliigaltee Alaa fi Badhaadhina Seeraan Alaa” ( Keewwata.2027-2161).
(2) Akkaataa tumaalee Mata duree walfakkaataatiin badhaadhina seeraan alaa argatan kamiyyuu ni kaffalu (Keewwata, 2162-2178).</item>
        <item>KITAABA II. MAATII FI DHUKKUBA DHAABBATA
MATA DUREE IV. HIDHAA HARIIROO HIDHAA FI FIROONNI
Boqonnaa 1. Hariiroo firoomaatiin fi walumaa galatti walitti dhufeenyaan
Aartii. 550.- Hariiroo uumamaa.

(1) Hidhoonni hariiroo uumamaa hawaasa dhiigaa irraa madda.
(2) Hidhamiinsi hariiroo sanyiitiin jira, sarara kallatti olka’aa fi sanyii gidduu jiru keessatti.
(3) Sarara wabii keessatti namoota olka’aa waliigalaa tokkoo fi isaa ol irraa bu’an gidduutti argama.

Aartii. 551.- Sadarkaa hariiroo firummaatiin.

(1) Sadarkaan walitti dhufeenya sanyiitiin sarara wabii keessatti argamu sarara tokkoon tokkoon isaanii keessatti dhaloota torba akaakayyuu waliinii irraa lakkaa’uudhaan shallagama.
(2) Hariiroon firummaa dhaloota torbaffaa booda bu’aa tokkollee hin qabaatu.
        Aartii. 552.- Walitti dhufeenya.

(1) Hidhamiinsi walitti dhufeenyaa gaa’ela irraa madda.
(2) Hidhamiinsi walitti dhufeenyaa, sarara kallattiin, nama tokkoo fi olka’oota ykn sanyii haadha warraa gidduutti ni jira.
(3) Sarara wabii keessatti nama tokkoo fi wabii haadha warraa isaa gidduutti argama.

Aartii. 553.- Daangaa hanga sadarkaa sadaffaatti.

Firoomni sarara wabii sadarkaa sadaffaa irra darbee bu’aa tokkollee hin qabu.

Aartii. 554.- Firooma dachaa.

(1) Hidhamni firooma dachaa nama tokkoo fi haadha warraa namoota inni walitti dhufeenyaan walitti dhufeenya qabu gidduutti ni jira.
(2) Hidhamni firooma dachaa akkasii bu’aa a fi firooma salphaa wajjin walfakkaatu ni fida.
Aartii. 555.- Firooma dhaabuu.
Gaa’elli ittiin uumame diigamus hidhni walitti dhufeenyaa sarara kallattiifi wabii keessatti ni jiraata.</item>
        <item>MATA DUREE V. ITTI FUFIINSA
Boqonnaa. 1. Jijjiirama Walduraa duubaa
Keewwata 1. Tumaalee Waliigalaa
Keewwata 1.- Baniinsa walduraa duubaa fi wantoota walduraa duubaan uumuu

Aartii. 826.- Baniinsa walduraa duubaa.
(1) Namni tokko bakka du’etti, walduraa duubaan nama akkasii, kan du’e jedhamee waamamu, yeroo du’a isaa bakka jireenya isaa isa guddaa tureetti ni banama.
.

Aartii. 827.- Wantoota dhaala uumuu.-1. Inshuraansii jireenyaa.

(1) Maallaqni waliigaltee inshuraansii jireenyaa namni du’e qaama itti hirmaate raawwachuudhaan kaffalamuu qabu, namni du’e fayyadamaa murteessuu kan hin dandeenye yoo ta’e yookiin inshuraansii dhaaltota nama du’ee osoo hin taane fayyadamoo kan ta’e yoo ta’e qaama dhaala ta’a agarsiiftuu biraa kamiyyuu.
(2) Haala birootiin qaama dhaala sanaa hin ta’an.
        Aartii. 829.- Walduraa duubaan gosa adda addaa.

(1) Walduraa duubaan nama du’ee dhaala yookiin dhaala ta’uu danda’a.
(2) Gara tokkoon dhaala kan hin qabne, gartokkoon immoo dhaala kan hin qabne ta’uu danda’a.
(3) Qabeenyi namni du’e fedhiidhaan hin fudhanne dhaaltota seeraa isaaf ni kennama.

Keewwata2. Dandeettii Milkaa’uu
Aartii. 830.- Haal-duree milkaa’uuf barbaachisan.

Namni tokko nama du’e sana yoo lubbuun hafee fi bakka bu’uuf kan hin malle ta’e malee bakka bu’uu dhiisuu danda’a.

Aartii. 831.- Jireenya dhaaltuu nama du’ee.

(1) Namni tokko guyyaa du’a nama du’etti jiraachuu isaa ragaan akkaataa tumaalee Mata Duree Seera kanaa “Namoota Qaama” (Keewwata 47-153) ilaallataniin ta’a.
(2) Bu’aa dhabamuu ilaalchisee tumaaleen Mata Duree walfakkaataa raawwatiinsa ni qabaatu (Keewwata 154-173).
(3) Keewwata kana keessatti wanti tumaalee bakka bu’ummaa walduraa duubaan ilaallatan irratti dhiibbaa hin geessisu.

Aartii. 832.- Namoota yeroo tokkotti du’an.

Namoonni lamaa fi isaa ol du’anii fi namoota akkasii keessaa kamtu isa kaan irraa hafe mirkaneessuun kan hin danda’amne yoo ta’e, walduraa duubaan namoota akkasii tokkoon tokkoon isaanii isa kaan irraa akka hafe mirkaneessuun kan hin danda’amne yoo ta’e, walduraa duubaan namoota akkasii tokkoon tokkoon isaanii akka waan tureetti ni qajeelfama kan dhumaa lubbuun hafe with out, garuu, walduraa duubaan namoota biroo irraa waan tokkollee argachuu.</item>

        <item>
        MATA DUREE VI MEESHALEE WALIIGALAA FI QABANNI
Boqonnaa 1. Meeshaalee akka waliigalaatti
Keewwata .1126. Meeshaalee gosa adda addaa.
Meeshaaleen hundi kan socho’an ykn kan hin sochoone dha.

Aartii. 1127.- Qabeenya qaamaa.- 1. Prinsippii.

Qabeenyi qaamaa wantoota jiraachuu qaamaa qabaniifi amala dhuunfaa isaanii osoo hin dhabin of sochoosuu ykn namaan sochoosuu danda’aniidha.

Keewwata .1128.- 2. Sekuritiiwwan gara baattuutti.

Seeraan haala biraatiin yoo tumame malee, himannaan fi mirgoonni qaama hin qabne biroo sekuritiiwwan keessatti hammataman to bearer akka qabeenya qaamaatti ni fudhatamu.

Aartii. 1129. 3. Humnoota uumamaa.

Seeraan haala biraatiin yoo tumame malee humnoonni uumamaa gatii dinagdee qaban kan akka humna ibsaa bakka namni itti qabamee itti fayyadama isaaf oolcheetti akka meeshaalee qaamaa ta’anii fudhatamu.

Aartii. 1130.- Wantoota hin sochoone.

Lafti fi gamoo akka hin sochooneetti ni fudhatama.

Aartii. 1131.- Qaamolee keessaa meeshaalee. 1. Qajeelfama.

Haala biraatiin yoo tumame malee, mirgoonni meeshaalee irratti, yookiin walitti dhufeenyi meeshaalee waliin walqabatan qaamolee keessaa hunda irratti raawwatiinsa ni qabaatu.

Aartii. 1132.- 2. Hiika.

(1) Wanti aadaatiin qaama waan tokkoo akka ta’etti ilaalamu kamiyyuu qaama keessaa ta’ee fudhatama.
(2) Wanti qaamaan waan tokko waliin walitti makamee fi waan akkasii osoo hin balleessin yookiin osoo hin miidhin achirraa adda baafamuu kan hin dandeenye kamiyyuu qaama keessaa isa keessaa ta’ee fudhatama.

Aartii. 1133.- 3. Mukaa fi korporeeshinii.

(1) Mukkeen fi korporeeshiniin hanga lafa irraa adda ba’anitti qaama keessaa ta’uu qabu.
(2) Lafa irraa adda ba’uu isaaniif waliigalteewwan godhaman yookiin addaan ba’uu akkasii kan agarsiisu yoo ta’e, meeshaalee qaamaa adda ta’anitti ni ilaalamu.

Aartii. 1134.- 4. Mirga qaama sadaffaa.

(1) Wanti qaama keessaa socho’aa yookiin hin sochoone ta’e wanta adda ta’e uumuu ni dhiisa.
(2) Mirgi qaamni sadaffaan kanaan dura waan akkasii irratti qaban hundi ni dhaama.
(3) Mirga qaamni sadaffaan akkasii itti gaafatamummaa miidhaa ykn badhaadhina seeraan alaa irratti hundaa’uun himannaa dhiyeessu irratti dhiibbaa kan geessisu hin jiru.
    </item>

        <item>
            MATA DUREE VII. ABBUMMAA DHUUNFAA
BOQONNAA 1. Argachuu, dabarsuu, dhabamsiisuu fi ragaa abbummaa
Kutaa 1. Abbummaa argachuu
Keewwata 1. Hojii
Aartii. 1151.- Qajeelfama.

Namni qabeenya qaamaa abbaa qabeenyaa ta’uuf yaadamee gooftaa hin qabne qabate abbummaa qabeenya akkasii ni argata.

Aartii. 1152.- Bineensota.

(1) Bineensonni leenjifaman yookiin booji’aman to’annoo abbaa qabeenyaa isaanii jalaa miliqanii fi ji’a itti aanu keessatti deebisee qabachuuf hin yaalne yookiin deebi’ee qabachuuf yaaluun ji’a tokkoof kan dhaabe waan gooftaa hin qabne ta’a.
(2) Tumaaleen keewwata xiqqaa (1) bineensota gosa fardaa yookiin asinine yookiin walhormaata isaanii yookiin gaalaafi bineensota gosa loonii irratti raawwatiinsa hin qabaatan.

Aartii. 1153.- Beeylada.

(1) Tuutni beeyladaa qamadii isaanii keessaa ba’e akka waan gooftaa hin qabneetti ilaalamu.
(2) Namni isaan qamadii isaa keessa qubatan sababa qabachuu isaatiin abbaa tuuta akkasii ta’a.
(3) Abbaan qabeenyaa duraanii bakka isaan ari’etti deebisee fudhatee battaluma sanatti bakka qubatan ga’uu ni danda’a.

Aartii. 1154.- Wanti argame.- 1. Dirqama barbaadaa.

(1) Namni meeshaa qaamaa argate fi qabate dambiiwwan bulchiinsaa argannoo isaa akka gabaasu gaafatu ni eega.
(2) Dambiiwwan akkanaa yoo hin baane, argannoo isaa beeksisuuf tarkaanfii barbaachisaa ta’e hunda fudhachuu fi qorannoo haalawwan keessatti barbaachisu ni taasisa, abbaa argannoo isaa beeksisuuf yaada.

Aartii. 1155.- 2. Meeshaa qabachuu.

(1) Barbaattuun dirqama keewwata 10 jalatti tumame raawwate. 1154 wanta argame harka isaa keessa ni qabata.
(2) Haala akkanaa keessatti kunuunsuuf tarkaanfiiwwan madaalawaa ta’an hunda ni fudhata.
        </item>

        <item>
            MATA DUREE VIII ABBUMMAA WALDAA, USUFRUCT FI MIRGOOTA BIRAA RAM KEESSATTI

Boqonnaa 1. Abbummaa waliinii
Keewwata 1. Tumaalee waliigalaa
Aartii. 1257.- Qajeelfama.

(1) Wanti tokko akka abbootii qabeenyaa waliinii namoota hedduudhaan qabaachuu ni danda’a.
(2) Dambiiwwan hawaasa qonnaa fi waldaalee ofiisaa abbootii qabeenyaa ilaallatan kan seera kana Mata duree IX keessatti tumaman irratti wanti tokkollee dhiibbaa hin geessisu. (Keewwata 1489-1534).

Aartii. 1258.- Abbummaa waliinii akkamitti qajeelfama.

(1) Tumaalee dirqamaa labsichaa osoo hin tuqin mirgi fi dirqamni abbootii qabeenyaa waliinii meeshaa abbummaan waliinii irraa maddu fi waliigalteewwan abbootiin qabeenyaa waliinii raawwatan jalatti kan bitamu ta’a.
(2) Tumaaleen akkanaa meeshaan yookiin waliigalteewwan keewwata xiqqaa jalatti ibsaman kan hin jirre yoo ta’e raawwatiinsa ni qabaatu. (1) kan hojjetaman yookiin meeshaan yookiin waliigalteewwan akkasii mudaa kan qaban yookiin seeraan kan faallessu yoo ta’e.

Aartii. 1259.- Tilmaama walqixxummaa.

Aksiyooniin tokkoon tokkoon abbaa qabeenyaa waliinii qaban walqixa akka ta’etti fudhatama.

Aartii. 1260.- Mirga aksiyoonaa irratti.

(1) Tokkoon tokkoon abbaa qabeenyaa waliinii qooda isaa gatuu ykn wabii kennuu ni danda’a.
(2) Liqeessitoonni abbaa qabeenyaa waliinii tokkoon tokkoon isaanii aksiyoona isaa walitti qabsiisuu ni danda’u.
Aartii. 1261.- Mirga seeraa dursee bitachuu.
(1) Abbootiin qabeenyaa waliinii qaamni sadaffaan wanta waliin qaban sana keessaa qooda argate kamiyyuu akka isaanitti gurguruuf dirqisiisuuf mirga seeraan ni qabaatu.
(2) Mirgi keewwata xiqqaa, (1) jalatti ibsame haala Mata Duree kana Boqonnaa 4 (Keewwata 1386-1409) jalatti tumameen ni raawwatama.

Aartii. 1262.- Aksiyoona harka kennachuu.

(1) Abbaan qabeenyaa waliinii tokko wanta waliin qabame keessatti qooda isaa kan kenne yoo ta’e, qoodni sun abbootii qabeenyaa waliinii biroof ni kuufama.
(2) Abbaan qabeenyaa waliinii qooda isaa dabarsee kenne liqaa dabarsee kennuu isaa dura itti gaafatamummaa qabuuf itti gaafatamummaa ni qabaata.

Aartii. 1263. Fayyadama waan tokkoo.

Tokkoon tokkoon abbaa qabeenyaa waliinii meeshaa waliin qabame akkaataa kaayyoo itti argamee fi mirga abbootii qabeenyaa waliinii biroo ilaalcha sirrii ta’een itti fayyadamuu ni danda’a.

Aartii. 1664.- Dabala.

(1) Firiin wanta waliin qabame tokkoo waliin ta’a.
(2) Tokkoon tokkoon abbaa qabeenyaa waliinii yeroo barbaadetti firiiwwan akkasii akka qoodaman iyyachuu ni danda’a.

Aartii. 1265.- Bulchiinsa waan waliin qabame.-1. Bulchiinsa harka caalu.
        </item>

        <item>
            MATA DUREE X. GALMEESSOOTA QABEENYA HIN SOCHA’E
Boqonnaa 1. Galmee fi beeksisa qabachuu
Aartii. 1553.- Qajeelfama.

Galmeen qabeenya hin sochoone, tokkoon tokkoon Awradja Guezat Impaayera Itoophiyaa keessatti, eegdota galmee qabeenya hin sochooneen ni qabama.

Aartii. 1554.- Gurmaa’ina iddoowwan kunuunsa galmeewwanii.

(1) Muudamni fi sadarkaan eegdota galmee qabeenya hin sochoonee fi gargaartota isaanii akkaataa Ministeera Qonnaatiin tumame ta’a.
(2) Ministeerichi gurmaa’ina meeshaa iddoowwan kunuunsa galmeewwan qabeenya hin sochoone ni murteessa, hojiin isaaniis sirnaan akka raawwatamu ni taasisa.
(3) Galmee qabeenya hin sochoone eeguu fi kunuunsuuf tarkaanfiiwwan barbaachisoo ta’an ni fudhata.

Aartii. 1555.- Aanaalee lafti itti qoodamu.

(1) Galmeen qabeenya hin sochoone, bakka kunuunsaa tokkoon tokkoon isaatti, akkaataa aanaalee lafti itti qoodameetti ni qabama.
(2) Ministeerri Qonnaa daangaa aanaalee lafti itti qoodame ni murteessa.

Aartii. 1556.- Galmee ijoo.

Tokkoon tokkoon iddoo kunuunsaa fi tokkoon tokkoon aanaatiif galmeen qabeenyaa fi galmeen liqii manaa ni qabama.

Aartii. 1557.- Galmee meeshaalee hin sochoone.

Haalli kaadaastirichaa sirna akkanaa akka fudhatamu kan hayyamu yoo ta’e, tokkoon tokkoon aanaa keessatti galmeen meeshaalee hin sochoone ni qabama.

Aartii. 1558.- Galmee abbootii qabeenyaa.

Naannoon kaadaastirichaa galmee meeshaalee hin sochoone akka qophaa’u kan hin hayyamne yoo ta’e, galmee akkasii dhiisanii aanaa tokkoon tokkoon isaanii keessatti galmeen abbootii qabeenyaa ni qabama.

Aartii. 1559.- Galmeewwan biroo.

Ministeerri Qonnaa qajeelfama waliigalaatiin, yookiin qajeelfama addatti bakka kunuunsa tokkoo fi isaa ol irratti raawwatiinsa qabuun galmeewwan dabalataa akka qabaman murteessuu ni danda’a.

Aartii. 1560.- Galmeewwan haqamuu hin danda’an.

Galmeen qabeenya hin sochoone haala kamiinuu bakka itti qabame irraa kaafamuu hin danda’u.

Aartii. 1561.- Galmeewwan beeksisuu. -1. Qajeelfama.

Galmeen qabeenya hin sochoone ummataaf kan dhiyaatudha.

Aartii. 1562.- 2. Galmee meeshaalee hin sochoone fi kan abbootii qabeenyaa.

(1) Eegdonni galmee, gaaffii yoo dhiyeessan, waraabbii dhugaa mirkanaa’e baala kan hin sochoone addaa ilaalchisee galmeewwan hin sochoone keessatti argamu ni dhiyeessu.
(2) Gaaffii yoo dhiyeessan kooppii dhugaa mirkanaa’e baala yookiin baala abbaa qabeenyaa murtaa’e ilaallatu galmee abbootii qabeenyaa keessatti argamuu qabu ni dhiyeessu.
(3) Bakka barbaachisaa ta’etti baalli meeshaa hin sochoone galmee tokkollee akka hin qabne yookiin baalli abbaa qabeenyaa murtaa’e ilaallatu akka hin jirre agarsiisu ragaa ni dhiyeessu I galmee.
        </item>


        <item>MATA DUREE X. GALMEESSOOTA QABEENYA HIN SOCHA’E
Boqonnaa 1. Galmee fi beeksisa qabachuu
Aartii. 1553.- Qajeelfama.

Galmeen qabeenya hin sochoone, tokkoon tokkoon Awradja Guezat Impaayera Itoophiyaa keessatti, eegdota galmee qabeenya hin sochooneen ni qabama.

Aartii. 1554.- Gurmaa’ina iddoowwan kunuunsa galmeewwanii.

(1) Muudamni fi sadarkaan eegdota galmee qabeenya hin sochoonee fi gargaartota isaanii akkaataa Ministeera Qonnaatiin tumame ta’a.
(2) Ministeerichi gurmaa’ina meeshaa iddoowwan kunuunsa galmeewwan qabeenya hin sochoone ni murteessa, hojiin isaaniis sirnaan akka raawwatamu ni taasisa.
(3) Galmee qabeenya hin sochoone eeguu fi kunuunsuuf tarkaanfiiwwan barbaachisoo ta’an ni fudhata.

Aartii. 1555.- Aanaalee lafti itti qoodamu.

(1) Galmeen qabeenya hin sochoone, bakka kunuunsaa tokkoon tokkoon isaatti, akkaataa aanaalee lafti itti qoodameetti ni qabama.
(2) Ministeerri Qonnaa daangaa aanaalee lafti itti qoodame ni murteessa.

Aartii. 1556.- Galmee ijoo.

Tokkoon tokkoon iddoo kunuunsaa fi tokkoon tokkoon aanaatiif galmeen qabeenyaa fi galmeen liqii manaa ni qabama.

Aartii. 1557.- Galmee meeshaalee hin sochoone.

Haalli kaadaastirichaa sirna akkanaa akka fudhatamu kan hayyamu yoo ta’e, tokkoon tokkoon aanaa keessatti galmeen meeshaalee hin sochoone ni qabama.

Aartii. 1558.- Galmee abbootii qabeenyaa.

Naannoon kaadaastirichaa galmee meeshaalee hin sochoone akka qophaa’u kan hin hayyamne yoo ta’e, galmee akkasii dhiisanii aanaa tokkoon tokkoon isaanii keessatti galmeen abbootii qabeenyaa ni qabama.

Aartii. 1559.- Galmeewwan biroo.

Ministeerri Qonnaa qajeelfama waliigalaatiin, yookiin qajeelfama addatti bakka kunuunsa tokkoo fi isaa ol irratti raawwatiinsa qabuun galmeewwan dabalataa akka qabaman murteessuu ni danda’a.

Aartii. 1560.- Galmeewwan haqamuu hin danda’an.

Galmeen qabeenya hin sochoone haala kamiinuu bakka itti qabame irraa kaafamuu hin danda’u.

Aartii. 1561.- Galmeewwan beeksisuu. -1. Qajeelfama.

Galmeen qabeenya hin sochoone ummataaf kan dhiyaatudha.

Aartii. 1562.- 2. Galmee meeshaalee hin sochoone fi kan abbootii qabeenyaa.

(1) Eegdonni galmee, gaaffii yoo dhiyeessan, waraabbii dhugaa mirkanaa’e baala kan hin sochoone addaa ilaalchisee galmeewwan hin sochoone keessatti argamu ni dhiyeessu.
(2) Gaaffii yoo dhiyeessan kooppii dhugaa mirkanaa’e baala yookiin baala abbaa qabeenyaa murtaa’e ilaallatu galmee abbootii qabeenyaa keessatti argamuu qabu ni dhiyeessu.
(3) Bakka barbaachisaa ta’etti baalli meeshaa hin sochoone galmee tokkollee akka hin qabne yookiin baalli abbaa qabeenyaa murtaa’e ilaallatu akka hin jirre agarsiisu ragaa ni dhiyeessu I galmee.</item>
        <item>
            KONTIRAATA BULCHIINSAA
Boqonnaa 1. Tumaalee waliigalaa
Aartii. 3131 – Dambiiwwan waliigaltee qaamolee bulchiinsaa irratti raawwatiinsa qaban.
(1) Waliigalteewwan Mootummaan yookiin qaamolee bulchiinsaa birootiin raawwataman tumaalee seera kanaa waliigalteewwan waliigalaa yookiin waliigaltee addaatiin walqabataniin kan bulfaman ta’a.
(2) Tumaaleen Mata Duree kanaa tumaalee akkasii kan dabalu yookiin bakka bu’u waliigaltichi maalummaa waliigaltee bulchiinsaa yoo ta’e.
Aartii. 3132 – Waliigalteewwan bulchiinsaa.
Waliigaltichi waliigaltee bulchiinsaa ta’ee kan ilaalamu yoo ta’u:
(a) seeraan yookiin gareewwan falmitootaan ifatti akkas ta’uuf ulaagaa kan guute yoo ta’e; yookaan
(b) sochii tajaajila mootummaa waliin kan walqabatu yoo ta’u, qaamni qaamolee bulchiinsaa waliin waliigaltee raawwate tajaajila akkasii raawwachuu keessatti hirmaannaa dhaabbataa kan agarsiisu yoo ta’e; yookaan
(c) tumaalee tokko yookiin isaa ol kan of keessaa qabu yoo ta’u, kunis ilaalcha hatattamaa faayidaa waliigalaa hariiroo namoota dhuunfaa gidduu jiruun ala ta’e qofaan kaka’uu danda’a.
Aartii. 3133 – Dhaabbilee daldalaa murtaa’aniif hojiirra oolmaa.
Dhaabbileen daldalaa qusannoo mootummaaf iyyata dhiyeessan yookiin aksiyoona isaanii ummata bira kaa’an, waliigaltee isaanii xumuruun, hojimaataa fi sirna seeraan qaamolee bulchiinsaatiif tumame akka eegan qaamolee aangoo qabuun dirqisiisuu ni danda’u.
Kutaa 1. Waliigaltee uumuu
Keewwata 1. Hayyama
Aartii. 3134 – Bifa fudhatama.
(1) Seerota yookiin dambiiwwan bulchiinsaatiin haala biraatiin yoo tumame malee, waliigaltee tokko qaamolee bulchiinsaatiin xumuruun fedhii gama isaaniitiin ifatti mul’isuu kan agarsiisudha.
(2) Abbaan taayitaa waliigaltee tokko raggaasisuuf aangoo qabu yoo callise, callisuun akkasii tumaan sirnaa yoo hin jiraanne akka raggaasifamuutti hin ilaalamu.
(3) Tumaalee keewwata xiqqaa. (1) fi (2) waliigaltee tokko dheeressuu, ykn fooyya’iinsa irratti raawwatiinsa ni qabaatu.
Aartii. 3135 – Haala waliigalaa waliigalteewwan bulchiinsaa irratti raawwatiinsa qaban. – 1. Fakkii kaasuu.
Ispeesifikeeshiniiwwan moodeela, keeyyata waliigalaa fi haal-duree fi qajeelfamni waliigalaa tokkoon tokkoon bulchitoota fedhii qabaniin qophaa’uu ni danda’u
        </item>
    </string-array>

    <string-array name="kode2">
        <item>Boqonna 1 under list 2</item>
        <item>Boqonna 2</item>
        <item>Boqonna 3</item>
        <item>Boqonna 4</item>
    </string-array>
    <string-array name="dubbisa2">
        <item>gadi-fagenya</item>
        <item>chapter2 details </item>
        <item>chapter  gsyfgthyri hygfuiyhi8u yguity</item>
        <item>chapter4  </item>
        <item>chapter5 details </item>
    </string-array>
    <string-array name="kode3">
        <item>Boqonna 1</item>
        <item>Boqonna 2</item>
        <item>Boqonna 3</item>
        <item>Boqonna 4</item>
        <item>Boqonna 5</item>
    </string-array>
    <string-array name="dubbisa3">
        <item>chapter1 details lis 3</item>
        <item>chapter2 details </item>
        <item>chapter </item>
        <item>chapter4  </item>
        <item>chapter5 details </item>
    </string-array>
    <string-array name="kode4">
        <item>Boqonna 1 </item>
        <item>Boqonna 2</item>
        <item>Boqonna 3</item>
        <item>chapter 4</item>
        <item>chapter 5</item>
    </string-array>
    <string-array name="dubbisa4">
        <item>chapter1 details list 4 </item>
        <item>chapter2 details </item>
        <item>chapter </item>
        <item>chapter4  </item>
        <item>chapter5 details </item>
    </string-array>
    <string-array name="kode5">
        <item>Boqonna 1</item>
        <item>Boqonna 2</item>
        <item>Boqonna 3</item>

    </string-array>
    <string-array name="dubbisa5">
        <item>chapter1 details under [odstiuon 5</item>
        <item>chapter2 details </item>
        <item>chapter </item>
        <item>chapter4  </item>
        <item>chapter5 details </item>
    </string-array>

    <string-array name="kode6">
        <item>Boqonna 1</item>
        <item>Boqonna 2</item>
        <item>Boqonna 3</item>
        <item>Boqonna 4</item>
        <item>Boqonna 5</item>
    </string-array>
    <string-array name="dubbisa6">
        <item>chapter1 details</item>
        <item>chapter2 details </item>
        <item>chapter </item>
        <item>chapter4  </item>
        <item>chapter5 details </item>
    </string-array>

    <string-array name="kode7">
        <item>Boqonna 1</item>
        <item>Boqonna 2</item>
        <item>Boqonna 3</item>
        <item>Boqonna 4</item>
        <item>Boqonna 5</item>
    </string-array>
    <string-array name="dubbisa7">
        <item>chapter1 details</item>
        <item>chapter2 details </item>
        <item>chapter </item>
        <item>chapter4  </item>
        <item>chapter5 details </item>
    </string-array>

    <string-array name="kode8">
        <item>Boqonna 1</item>
        <item>Boqonna 2</item>
        <item>Boqonna 3</item>
        <item>Boqonna 4</item>
        <item>Boqonna 5</item>
    </string-array>
    <string-array name="dubbisa8">
        <item>chapter1 details under the last one admistration</item>
        <item>chapter2 details </item>
        <item>chapter </item>
        <item>chapter4  </item>
        <item>Boqonna 5 gadifagenyaa isaa </item>
    </string-array>

    <string-array name="e1">
        <item>Title I: Physical Persons</item>
        <item>Title II: Capacity of People</item>
        <item> Title III: Entities Corporate and Property with a Specific Destination </item>
        <item>Title IV: Relationship and Friendship</item>
        <item>Title V: Achievements</item>
        <item>Title VI: Goods and Possessions in General</item>
        <item>Title VII: Individual Ownership</item>
        <item>Title VIII: Private Ownership</item>
        <item>Title IX Corporate Ownership, Use, and Other Rights in RAM</item>
    </string-array>
    <string-array name="de1">
       <item>Civil Code:> Natural persons::
While it is necessary to make civil law when it is necessary for the legal system of our state to develop properly; And
Although the Civil Code was prepared under our supervision and received the consent of our Senate and House of Representatives;
Therefore, according to articles 34 and 88 of our amended constitution, we approve the decisions of our Senate and the House of Representatives.
1. This Act may be cited as the "Civil Code, 1960".
2. Civil Code of 1960, published in 1960 as Special Issue No. 2 in a separate volume.
It happened in Addis Ababa on May 5, 1960
Tahafeh Taezaz Aklilu Habte Wold
Deputy Prime Minister and Minister Penn </item>
        <item>Title II Human Rights
Chapter 1. General principles
Art. 192.- Capacity Act.

Any natural person can perform all the duties of civil life unless declared legally incapacitated.

Art. 193.- General disability.

General disabilities are based on age or mental condition or the faults imposed on them.

Art. 194.- Special disabilities.

(1) Special disabilities may be provided because of people\'s nationality or occupation.
(2) Chapter 5 of this title (sections 389-393) and special regulations.

Art. 195.- Arbitrary limits.

(1) No person shall exercise or refrain from exercising the right of citizenship, even in part.
(2) Any voluntary restriction on the exercise or exercise of these rights shall be void unless justified by legitimate interest.

Art. 196.- Evidence of physical injury.

(1) Capacity is estimated.
(2) Every person claiming to be disabled must prove that they are disabled.

Art. 197.- Fixed location of corporate entities and assets.

The ability of corporate entities and location-specific assets to comply with the provisions relating to them by their nature</item>
        <item>Title III. Companies and properties with different locations
Chapter 1. Administrative bodies and the Church
Art. 394.- Government.

(1) The State shall be held legally as a person.
(2) He can also hold and exercise all the rights that are compatible with his character.

Art. 395.- Division of regional territories.

(1) Provincial Governments, District Governments, District and Sub-district Governments and urban and rural communities have the right to have rights.
(2) Therefore, they can obtain and use all the rights granted by the administrative law through their respective bodies.
              Art. 396.- Ministers.

(1) Ministers of the Ethiopian government have rights.
(2) Therefore, they can obtain and use all the rights granted by the administrative law through their respective bodies.

Art. 397.- Public administration authorities and institutions.

All public administration officials, offices or institutions are subject to the rights conferred by administrative law, according to their profession.

Art. 398.- Ethiopian Orthodox Tewahedo Church.

(1) The Ethiopian Orthodox Tewahedo Church is considered as one person by law.
(2) Therefore, he can use all the rights given by administrative laws through his organs.

Art. 399.- Churches, parishes and monasteries.

Churches, congregations and monasteries that are part of the Ethiopian Orthodox Tewahedo Church have the same rights as all professions under the conditions and limits determined by the administrative law.
          Art. 400.- Powers and bodies.

(1) The authority of the bodies referred to in the above number and the authority of the bodies authorized to represent these bodies are stipulated by the administrative law.
(2) They may require these parties to observe certain conditions or procedures in order to exercise certain rights.

Art. 401.- Failure to meet statutory requirements.

(1) The actions of the bodies referred to in this chapter that exceed the powers given by law without fulfilling the formal conditions given by law shall have no effect.
(2) The provisions of sub-para. (1) It is applicable in these cases even if it is not clear in law.

Art. 402. - Rejection.

(1) Sec. 401 can be called by any interested party.
(2) It cannot be summoned after ten years have passed since the date of the act.

Art. 403.- Non-contractual liability.

(1) The entities described in this chapter shall be defined in accordance with the provisions of the title of this code, "Extracontractual Liability and Unlawful Enrichment" (Sec. 2027-2161).
(2) Pay any illegal enrichment received in accordance with the provisions of the corresponding title (sections, 2162-2178).</item>
        <item>Title V. Continued
Vacation time. 1. Substitute changes
Article 1. General provisions
Article 1.- The opening of the series and the creation of series items

Art. 826.- Series opening.
(1) that a person is dead; The decedent\'s estate is opened at the place where he had his principal residence at the time of his death.
. . . .

Art. 827.- Things that make up a will-1. Life insurance.

(1) Amounts payable under a life insurance contract to which the deceased was a party; If the deceased fails to appoint a beneficiary or if the insured becomes the beneficiary instead of the heirs of the deceased. Another indicator.
(2) They are not part of his inheritance in any other way.
          Art. 829.- Different types of success.

(1) The estate of a deceased person may be inherited or inherited.
(2) He may be disinherited partially; And part of it can be disinherited.
(3) The property not bequeathed by the deceased belongs to his legal heirs.

Article 2 Success ability
Art. 830.- Conditions for success.

A person cannot represent the deceased unless he or she survives and is eligible to succeed.

Art. 831. Life of deceased heir.

(1) The proof of the residence of the deceased on the date of his death is in accordance with the provisions of this title on "bodily bodies" (Article 47-153).
(2) Regarding the consequences of absence, the provisions of this ownership shall be applicable (Article 154-173).
(3) Nothing in this section shall affect the provisions relating to the participation of representatives.

Art. 832. - People who died at the same time.

When two or more people die and it is not possible to determine which of these people will survive the other, it is not possible to ensure that the succession of each of them will survive the other, the successor of these people will be governed as the successor.
             The last one left to accept anything from the other successors</item>
        <item> TITLE VI GENERAL GOODS AND GOODS
Chapter 1. General items
Section .1126. Various types of equipment.
All devices are portable or fixed.

Art. 1127.- Physical property.- 1. Principle.

Physical resources are things that have physical existence and can move themselves or be moved by people without losing their individual characteristics.

Section .1128.- 2. Mortgage securities.

Unless otherwise provided by law, claims and other intangible rights embodied in securities are considered tangible assets.

Art. 1129. 3. Forces of nature.

Unless otherwise provided by law, natural forces of economic value, such as electricity, are considered physical goods where they are occupied by humans.

Art. 1130.- Immovable objects.

The land and buildings are considered immovable.

Art. 1131.- Internal components of goods. 1. Instructions.

Unless otherwise specified, the material rights or relationships apply to all internal entities.

Art. 1132.- 2. Definition.

(1) Anything that is normally considered to be a part of something is considered an intrinsic part.
(2) Any substance that is physically integrated with the object and cannot be separated without destroying or damaging the object is considered to be an internal part of the object.

Art. 1133.- 3. Timber Corporation.

(1) Trees and associations must be part of the body until they are separated from the ground.
(2) Contracts for separation from the land or that imply separation shall be considered as a separate physical object.

Art. 1134.- 4. Rights of third parties.

(1) Anything moving or stationary in the body ceases to form a separate substance.
(2) All rights previously held by third parties are forfeited.
(3) Nothing shall affect the right of a third party to file a claim based on liability for damages or unjust enrichment.
     </item>
        <item> TITLE VII. Private ownership
Chapter 1. Acquisition, transfer, disposal and certificate of ownership
Section 1. Acquisition of ownership rights
Article 1. Work
Art. 1151.- Instructions.

A person who owns a physical property intends to own it.

Art. 1152.- Animals.

(1) Trained or captive animals that escape from their owner\'s control and do not try to recapture them within the next month, or stop trying to capture them for a month, shall be ownerless.
(2) The provisions referred to in sub-section (1) shall not apply to horses or asinine species or their breeding or to camels and cattle.

Art. 1153.- Livestock breeding.

(1) A swarm of bees that have left their hive is considered to have no master.
(2) The person who settled in the hive becomes the owner of this herd due to his ownership.
(3) The former investor may take them to the place of their eviction and immediately reach their residence.

Art. 1154.- Something found.- 1. To find duty.

(1) A person who acquires or possesses a physical object must comply with administrative regulations requiring him or her to report what he or she has found.
(ii) In the absence of these regulations, to inform the owner of the findings and to take all necessary steps to investigate the circumstances.

Art. 1155.- 2. Possession of material.

(1) The applicant has fulfilled the above obligations. 1154 holds what is found in his hand.
(2) take all reasonable steps to protect against such circumstances.</item>
        <item> TITLE VIII Church ownership, usufruct and other rights in RAM

Chapter 1. Joint ownership
Article 1. General provisions
Art. 1257.- Instructions.

(1) One thing may be owned by several persons.
(2) Nothing in Title IX of this Act shall affect regulations relating to agricultural associations and official associations of home owners. (Articles 1489-1534).

Art. 1258.- How to adjust joint ownership.

(1) Subject to the mandatory provisions of the law, the rights and obligations of the co-investors shall be subject to the goods generated by the co-investors and the contracts entered into by the co-investors.
(2) In the absence of the documents or agreements referred to in subsection, these provisions shall apply. (1) made or these documents or terms are defective or contrary to law;

Art. 1259.- Presumption of equity.

The shares held by each co-owner are assumed to be equal.

Art. 1260.- Rights on shares.

(1) Each shareholder may dispose of or reserve his shares.
(2) Creditors of each common investor may attach the shares.
Art. 1261.- Preemptive legal right.
(1) The common shareholders have the legal right to compel a third party to sell the shares obtained from the common property to them.
(2) The right in subsection 1 (1) shall be exercised in the manner prescribed in chapter 4 of this title (sections 1386-1409).

Art. 1262.- Issuance of shares.

(1) If a joint investor has surrendered his share in the common property, this share will be transferred to the other joint investors.
(2) A co-investor who has surrendered his shares shall be liable for the debts that existed before the surrender.

Art. 1263. Use of object.

Each co-owner may use the jointly owned property for the purpose for which it was acquired and taking into account the rights of the other co-owners.

Art. 1664. - Addition.

(1) The fruit of an object held in common is shared.
(2) Each co-investor may at any time apply for the distribution of such fruits.

Art. 1265.- Management of jointly owned objects-1. Majority rule.</item>
        <item>Title X. Registrants of Real Property
Chapter 1. Keeping records and notes
Art. 1553.- Instructions.

Real estate records are maintained by custodians of real estate records in each district guazat.

Art. 1554.- Organizing places to keep records.

(1) The appointment and rank of real estate registrars and their assistants shall be as prescribed by the Department of Agriculture.
(2) The Minister shall determine the material organization of the sites for the preservation of real estate records; They also ensure that their work is done correctly.
(3) Take reasonable steps to protect and preserve real estate records.

Art. 1555.- Land distribution districts.

(1) A real estate register shall be kept in each repository according to the districts in which the land is divided.
(2) The Ministry of Agriculture shall determine the boundaries of the districts in which the land is distributed.

Art. 1556.- Main register.

Property records and mortgage records are maintained for each ward and each district.

Art. 1557.- Registration of real estate.

If the conditions of the cadastre accept such a system, the real estate register must be kept in each district.

Art. 1558.- Register of owners.

If the cadastral area does not allow for the preparation of an immovable property register, the register of ownership shall be kept in each district.

Art. 1559.- Other records.

The Department of Agriculture may determine that additional records are to be maintained under a general directive or a directive that applies specifically to one or more conservation areas.

Art. 1560.- Records cannot be deleted.

The real estate register cannot be removed from the place where it is attached under any circumstances.

Art. 1561.- Notice of registration. -1 instructions.

Real estate registration is available to the public.

Art. 1562.- 2. Registration of real estate and owners.

(1) The custodians of records shall, upon request, provide certified true copies of the leaves included in the real estate records relating to the property.
(ii) Submits upon request a certified true copy of the leaf or leaves of an investor in the register of owners.
(3) When necessary, they must provide proof that the leaf of the immovable property does not have any registration or that there is no leaf regarding the registration of one owner.</item>
        <item>Administrative contracts
Chapter 1. General Provisions
Art. 3131 - Regulations applicable to contracts of administrative bodies.
(1) Contracts entered into by the government or other administrative authorities shall be governed by the provisions of this law on general contracts or special contracts.
(2) If the agreement is an administrative agreement, the provisions of this patent shall be in addition to or supersede these provisions.
Art. 3132 - Administrative agreements.
The agreement shall be considered as an administrative agreement:
(a) is expressly qualified as such by law or by the parties; Or
(b) related to public service activity if the party contracting with the administrative bodies implies permanent participation in the performance of this service; Or
(c) contains one or more provisions that can be motivated only by immediate consideration of the common good outside the relationship between individuals.
Art. 3133 - Application for certain businesses.
Businesses applying for government savings or offering their shares to the public may be asked by the competent authorities to comply with the procedures and systems prescribed by law by the regulatory bodies in completing their contracts.
Section 1. Contract
Article 1. License
Art. 3134 - accepted format.
(1) Unless otherwise provided by administrative laws or regulations, the contract summary of administrative authorities shall constitute a clear expression of interest on their part.
(2) In the absence of a formal provision, silence shall not be deemed to be a confirmation of an authority competent to ratify a contract.
(iii) The provisions of sub-para. (1) and (2) shall apply to the extension or modification of the contract.
Art. 3135 - General conditions applicable to management contracts. - 1. Draw a picture.
Model specifications, general clauses and general terms and conditions and instructions can be prepared by the administrators of each need</item>
    </string-array>

    <string-array name="e2">
        <item>ምዕራፍ 1 under list 2</item>
        <item>ምዕራፍ 2</item>
        <item>ምዕራፍ 3</item>
    </string-array>
    <string-array name="de2">
        <item>list second android </item>
        <item>chapter2 details </item>
        <item>chapter  gsyfgthyri hygfuiyhi8u yguity</item>
        <item>chapter4  </item>
        <item>chapter5 details </item>
    </string-array>
    <string-array name="e3">
        <item>ምዕራፍ 1</item>
        <item>ምዕራፍ 2</item>
        <item>ምዕራፍ 3</item>
        <item>ምዕራፍ 4</item>
        <item>ምዕራፍ 5</item>
    </string-array>
    <string-array name="de3">
        <item>chapter1 details lis 3</item>
        <item>chapter2 details </item>
        <item>chapter </item>
        <item>chapter4  </item>
        <item>chapter5 details </item>
    </string-array>
    <string-array name="e4">
        <item>ምዕራፍ 1 </item>
        <item>ምዕራፍ 2</item>
        <item>ምዕራፍ 3</item>
        <item>ምዕራፍ 4</item>
        <item>ምዕራፍ 5</item>
    </string-array>
    <string-array name="de4">
        <item>chapter1 details list 4 </item>
        <item>chapter2 details </item>
        <item>chapter </item>
        <item>chapter4  </item>
        <item>chapter5 details </item>
    </string-array>
    <string-array name="e5">
        <item>ምዕራፍ 1</item>
        <item>ምዕራፍ 2</item>
        <item>ምዕራፍ 3</item>
        <item>ምዕራፍ 4</item>
        <item>ምዕራፍ 5</item>
    </string-array>
    <string-array name="de5">
        <item>chapter1 details under [odstiuon 5</item>
        <item>chapter2 details </item>
        <item>chapter </item>
        <item>chapter4  </item>
        <item>chapter5 details </item>
    </string-array>

    <string-array name="e6">
        <item>ምዕራፍ 1</item>
        <item>ምዕራፍ 2</item>
        <item>ምዕራፍ 3</item>
        <item>ምዕራፍ 4</item>
        <item>ምዕራፍ 5</item>
    </string-array>
    <string-array name="de6">
        <item>chapter1 details</item>
        <item>chapter2 details </item>
        <item>chapter </item>
        <item>chapter4  </item>
        <item>chapter5 details </item>
    </string-array>

    <string-array name="e7">
        <item>ምዕራፍ 1</item>
        <item>ምዕራፍ 2</item>
        <item>ምዕራፍ 3</item>
        <item>ምዕራፍ 4</item>
        <item>ምዕራፍ 5</item>
    </string-array>
    <string-array name="de7">
        <item>ምዕራፍ details</item>
        <item>chapter2 details </item>
        <item>chapter </item>
        <item>chapter4  </item>
        <item>chapter5 details </item>
    </string-array>

    <string-array name="e8">
        <item>ምዕራፍ 1</item>
        <item>ምዕራፍ 2</item>
        <item>ምዕራፍ 3</item>
        <item>ምዕራፍ 4</item>
        <item>ምዕራፍ 5</item>
    </string-array>
    <string-array name="de8">
        <item>chapter1 details under the last one admistration</item>
        <item>chapter2 details </item>
        <item>chapter </item>
        <item>chapter4  </item>
        <item>chapter5 details </item>
    </string-array>
</resources>